^ ***sjj oluyimba 34 Okutambulira mu Bugolokofu***

OLUYIMBA 34

Okutambulira mu Bugolokofu

([Zabbuli 26])

1. Onnamule, Yakuwa Katonda;

Obwesigwa bwange obwekenneenyenga.

Onkebere era ongezese,

Era olongoose omutima gwange.

(CHORUS)

Mmaliridde Okutambulira

emirembe gyonna Mu bugolokofu.

2. Situula na bantu abalimba.

Sikolagana na banyooma ’mazima.

Tonsaanyaawo wamu n’aboonoonyi,

Abo abaagala okulya enguzi.

(CHORUS)

Mmaliridde Okutambulira

emirembe gyonna Mu bugolokofu.

3. Njagala nnyo ’kuba mu nnyumba yo.

Nja kuwagiranga, nze okusinza kwo.

Ekyoto kyo nja kukyetooloola,

Okwebaza kwange kuwulirwe wonna.

(CHORUS)

Mmaliridde Okutambulira

emirembe gyonna Mu bugolokofu.

(Laba ne [Zab. 25:2].)

^ (Zab. 26:0-12) Zabbuli ya Dawudi. 26 Nnamula Ai Yakuwa, kubanga ntambulidde mu bugolokofu bwange; Nneesize Yakuwa awatali kuddirira.  ^2 Nkebera Ai Yakuwa, era ngezesa; Longoosa ebirowoozo byange* n’omutima gwange.  ^3 Kubanga okwagala kwo okutajjulukuka kubeera mu maaso gange bulijjo, Era ntambulira mu mazima go.  ^4 Sibeera* na bantu balimba, Era nneewala abo abakweka kye bali.*  ^5 Nkyawa ekibiina ky’abantu ababi, Era sikkiriza kubeera* n’abo abakola ebibi.  ^6 Nja kunaaba mu ngalo okulaga nti siriiko musango, Era nja kwetooloola ekyoto kyo, Ai Yakuwa,  ^7 Eddoboozi lyange ery’okwebaza liwulirwe, Era nnangirire ebikolwa byo byonna eby’ekitalo.  ^8 Yakuwa, njagala nnyo ennyumba mw’obeera, Ekifo ekitiibwa kyo mwe kibeera.  ^9 Tonsaanyaawo wamu n’aboonoonyi, Era obulamu bwange tobuzikiririza wamu n’abo abakola ebikolwa eby’obukambwe,* ^10 Abo abalina emikono egikola ebintu ebiswaza, Era abalina omukono ogwa ddyo ogujjudde enguzi. ^11 Naye nze nja kutambulira mu bugolokofu bwange. Nnunula era ndaga ekisa. ^12 Ekigere kyange kiyimiridde awatereevu, Nja kutendereza Yakuwa mu kibiina ekinene.*

Oba, “enneewulira yange ey’omunda ennyo.” Obut., “ensigo zange.”

Obut., “Situula.”

Oba, “seegatta wamu n’abakuusa.”

Obut., “kutuula.”

Oba, “abayiwa omusaayi.”

Obut., “mu nkuŋŋaana ennene.”

^ (Zab. 25:2) Katonda wange, nneesiga ggwe; Tondeka kuswala. Toleka balabe bange kusanyukira nnaku yange.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 4 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

it-E “Oluyimba Lwa Sulemaani” ¶11

Oluyimba Lwa Sulemaani

Oluvannyuma, Sulemaani yakkiriza omuwala Omusulamu okuddayo ewaabwe. Bannyina bwe baamulengera beebuuza nti: “Ani oyo ava mu ddungu, nga yeesigamye ku mwagalwa we?” ([Luy 8:5a]) Bannyina baali tebasuubira nti mwannyinabwe yandinyweredde ku mwagalwa we. Emyaka egy’emabega omu ku bannyina yamwogerako ng’agamba nti: “Tulina mwannyinaffe omuto, atannasuna mabeere. Tulimukolera ki ku lunaku lwe balimwogereza?” (8:8) Omulala yamuddamu nti: “Bw’aba bbugwe, tujja kumuzimbako omuziziko ogwa ffeeza, naye bw’aba luggi, tulimukubako olubaawo olw’entolokyo.” (8:9) Naye okuva bwe kiri nti omuwala oyo yeewala okutwalirizibwa n’anywerera ku mwagalwa we (8:6, 7, 11, 12), yali asobola okweyogerako nti: “Ndi bbugwe, n’amabeere gange galinga eminaala. N’olwekyo mu maaso ge nninga Omuntu afunye emirembe.”—8:10.

^ (Lu. 8:5) “Ani oyo ava mu ddungu, Nga yeesigamye ku mwagalwa we?” “Nnakuzuukusa ng’oli wansi w’omuti gwa apo. Awo nnyoko we yalumirwa ng’akuzaala. Awo ebisa we byalumira eyakuzaala.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 4 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

yp-E lup. 188 ¶2

Kituufu Okwegatta nga Tonnayingira Bufumbo?

Ng’oggyeeko ebizibu ebiva mu bikolwa eby’obugwenyufu, okwewala okwenyigira mu bikolwa ebyo kirimu emiganyulo emirala. Bayibuli eyogera ku muwala eyeewala okwenyigira mu bikolwa eby’obugwenyufu wadde nga ye n’omwagalwa we baali baagalana nnyo. Bwekityo yali asobola okugamba nti: “Ndi bbugwe, n’amabeere gange galinga eminaala.” Teyali ‘ng‘oluggi olweggula’ amangu ng’apikiriziddwa okwenyigira mu bikolwa eby’obugwenyufu. Yali anywerera ku mitindo gy’empisa ng’alinga bbugwe atasobola kulinnyibwa, omuli ebizimbe ebirina enziggi ezitasobola kuggulwa! Omuwala oyo yali agwaana okuyitibwa ‘omulongoofu’ era yali asobola okugamba omusajja eyandimuwasizza, nti: “Mu maaso ge nninga omuntu afunye emirembe.” Emirembe gye yalina gyaleetawo obumativu wakati waabwe.—Oluyimba 6:9, 10;[8:9, 10].

^ (Lu. 6:9, 10) Ejjiba lyange, ataliiko kamogo, ali omu yekka. Y’omu yekka owa nnyina. Y’asinga okuba omuganzi* eri oyo eyamuzaala. Abawala bamulaba ne bamwogerako ebirungi; Bannaabakyala n’abazaana bamulaba ne bamutendereza. ^10 ‘Ani oyo ayakaayakana* ng’emmambya esala, Alabika obulungi ng’omwezi ogw’eggabogabo, Omulongoofu ng’omusana, Awuniikiriza ng’amagye ageetoolodde bbendera zaago?’”

Obut., “Ye mulongoofu.”

Obut., “ayima waggulu n’atunula wansi.”

^ (Lu. 8:9, 10) “Bw’aba bbugwe, Tujja kumuzimbako omuziziko ogwa ffeeza, Naye bw’aba luggi, Tulimukubako olubaawo olw’entolokyo.” ^10 “Ndi bbugwe, N’amabeere gange galinga eminaala. N’olwekyo mu maaso ge nninga Omuntu afunye emirembe.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 4-5 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

yp2-E lup. 33

Omuwala Omusulamu Yassaawo Ekyokulabirako Ekirungi

Omuwala Omusulamu akimanyi nti alina okwefuga bwe kituuka ku nsonga z’omukwano. Agamba mikwano gye nti: “Mbalayiza, temugolokosanga kwagala kwange newakubadde okukuzuukusa okutuusa we kulyagalira.” Omuwala Omusulamu akimanyi nti enneewulira omuntu gy’aba alina eri omulala esobola okumulemesa okulowooza obulungi. Era akiraba nti abalala basobola okumupikiriza okwagala omuntu gw’ateesimidde. Era nti n’enneewulira gy’aba alina eri omuntu esobola okumulemesa okusalawo obulungi. N’olwekyo omuwala Omusulamu asigala ‘ng’ekisenge’ —Oluyimba 8:4,[10].

Engeri gy’otwalamu ensonga z’omukwano efaananako n’ey’omuwala Omusulamu? Osobola okukozesa obusobozi bwo obw’okulowooza mu kifo ky’okutwalirizibwa omutima gwo kye gwagala? (Engero 2:10, 11) Abalala basobola okukupikiriza okwagalana n’omuntu nga tonneeteekateeka. Ate era naawe osobola okuwulira ng’osendebwasendebwa okuba n’omwagalwa. Ng’ekyokulabirako, bw’olaba omulenzi n’omuwala nga batambula beekutte ku mikono, owulira ng’obeegomba? Wandisazeewo okwagalana n’omuntu atali Mukristaayo? Omuwala Omusulamu yateekawo ekyokulabirako ekirungi bwe kituuka ku nsonga z’omukwano. Naawe osobola okuba nga ye!

^ (Lu. 8:4) Mmwe abawala ba Yerusaalemi mbalayiza: Temugolokosanga kwagala kwange newakubadde okukuzuukusa okutuusa we kulyagalira.”

^ (Lu. 8:10) “Ndi bbugwe, N’amabeere gange galinga eminaala. N’olwekyo mu maaso ge nninga Omuntu afunye emirembe.

^ (Nge. 2:10, 11) Amagezi bwe gayingira mu mutima gwo N’oyagala ennyo okumanya, ^11 Obusobozi bw’okulowooza obulungi bunaakukuumanga N’okutegeera kunaakukuumanga,

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 5 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

w15 1/15 lup. 29 ¶3

Kisoboka Okuba n’Okwagala Okwa Nnamaddala?

^3 Soma Oluyimba 8:6. Okwagala okwa nnamaddala kuyitibwa ‘ennimi z’omuliro gwa Ya.’ Lwaki? Kubanga Yakuwa ye nsibuko y’okwagala okwo. Yakuwa yatonda abantu mu kifaananyi kye nga balina obusobozi obw’okwoleka okwagala. (Lub. 1:26, 27) Oluvannyuma lwa Katonda okutondera Adamu omukazi, Adamu yasanyuka nnyo era n’akiraga nti yali ayagala nnyo Kaawa. Kya lwatu nti ne Kaawa yali ayagala nnyo Adamu. Ekyo tekyewuunyisa kubanga Yakuwa yatonda Kaawa ng’amuggya mu Adamu. ([Lub. 2:21-23]) Okuva bwe kiri nti Yakuwa yatonda abantu nga balina obusobozi obw’okwoleka okwagala, kisoboka bulungi omusajja n’omukazi buli omu okuba n’okwagala okwa nnamaddala eri munne.

^ (Lu. 8:6) Nteeka ku mutima gwo ng’akabonero, Nteeka ku mukono gwo ng’akabonero, Kubanga okwagala kwa maanyi ng’okufa, Era obwesigwa bunywereza ddala ng’amagombe.* Okwagala kulinga ennimi z’omuliro ogubumbujja, ennimi z’omuliro gwa Ya.*

Laba Awanny.

“Ya” lye linnya Yakuwa nga lisaliddwako.

^ (Lub. 1:26, 27) Katonda n’agamba nti: “Tukole omuntu mu kifaananyi kyaffe, ng’alinga ffe, bafugenga ebyennyanja eby’omu nnyanja, n’ebiramu ebibuuka mu bbanga, n’ensolo ez’awaka, n’ensi yonna, n’ensolo zonna ezeewalula ku nsi.” ^27 Katonda n’atonda omuntu mu kifaananyi kye; yamutonda mu kifaananyi kya Katonda; yabatonda omusajja n’omukazi.

^ (Lub. 2:21-23) Awo Yakuwa Katonda ne yeebasa omusajja otulo tungi; bwe yali yeebase n’amuggyamu olumu ku mbiriizi ze, we lwava n’azzaawo ennyama. ^22 Yakuwa Katonda olubiriizi lwe yaggya mu musajja n’alukolamu omukazi, n’amuleeta eri omusajja. ^23 Omusajja n’agamba nti: “Ono nno lye ggumba erivudde mu magumba gange Era omubiri oguvudde mu mubiri gwange. Ono anaayitibwanga Mukazi, Kubanga aggiddwa mu musajja.”

^ ***th lup. 15 Okwoleka Omukwano n’Ekisa***

ESSOMO 12

Okwoleka Omukwano n’Ekisa

1 Abassessalonika 2:7, 8

MU BUFUNZE: Yoleka enneewulira etuukirawo, era laga abakuwuliriza nti obafaako.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Lowooza ku banaakuwuliriza. Lowooza ku bizibu bye boolekagana nabyo. Gezaako okwessa mu bigere byabwe.

Londa ebigambo byo n’obwegendereza. Beera n’ekiruubirirwa eky’okuzzaamu abakuwuliriza amaanyi. Weewale okwogera ebiyinza okubayisa obubi, era toyogera bubi ku bantu ab’amadiini amalala oba ku ebyo bye bakkiririzaamu.

Laga nti obafaako. Yogera mu ddoboozi ery’ekisa olage abakuwuliriza nti obafaako. Teekako akamwenyumwenyu.

Ng’oyoleka enneewulira, toyitiriza nnyo n’oba ng’akola katemba. Bw’oba osoma, yoleka enneewulira etuukana n’ekyo ky’osoma, naye tokikola mu ngeri eneereetera abakuwuliriza okuggya ebirowoozo ku by’osoma ne babissa ku ggwe. Yogera mu ngeri ey’ekisa era eraga nti ofaayo ku bakuwuliriza.

^ (1 Bas. 2:7, 8) Okwawukana ku ekyo, bwe twali mu mmwe twabakwata n’obwegendereza nga maama ayonsa bw’alabirira abaana be.* ^8 N’olwekyo, olw’okuba twali tubaagala nnyo, twali bamalirivu* okubabuulira amawulire amalungi aga Katonda n’okuwaayo obulamu bwaffe okusobola okubayamba.

Oba, “bw’afaayo ennyo ku baana be.”

Obut., “twasanyuka nnyo.”

^ ***lmd essomo 4 akatundu 4***

4. Kyoleke bulungi nti ebyo by’obabuulira biva mu Bayibuli. Ekigambo kya Katonda kirimu obubaka obukwata ku mitima gy’abantu. Bwe tukikozesa, tuba tubayamba okuzimba okukkiriza kwabwe ku musingi omulungi.

^ ***lmd essomo 1 akatundu 4-akatundu 4c***

4. Weetegereze. Weebuuze:

‘Omuntu oyo akola? Kiki ky’ayinza okuba ng’alowoozaako?’

‘Ennyambala y’omuntu yo, endabika ye, oba amaka ge, biraga ki ku ebyo by’akkiririzaamu oba ku buwangwa bwe?’

‘Kino kiseera kituufu okwogerako n’omuntu ono?’

^ ***lmd essomo 2 akatundu 4***

4. Ba mugumiikiriza. Tokitwala nti olina okutandikirawo okubuulira omuntu Bayibuli ky’egamba. Linda ekiseera ekituufu ng’osobola okukwataganya obulungi ekyo kye mwogerako n’ekyo Bayibuli ky’egamba. Emirundi egimu kino kiyinza okukwetaagisa okulindako okutuusa lw’onoddamu okufuna akakisa akalala okunyumyako naye.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 5-6 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ijwfq-E ekitundu 43

Abajulirwa ba Yakuwa Balina Amateeka ge Bagoberera Agakwata ku Kwogerezeganya?

Abajulirwa ba Yakuwa bakkiriza nti emisingi n’amateeka ebiri mu Bayibuli bisobola okubayamba okusalawo mu ngeri esanyusa Katonda era ebaganyula. (Isaaya 48:17, 18) Si ffe tweteerawo amateeka ago n’emisingi, naye tubigoberera. Weetegereze egimu ku misingi n’amateeka ebikwata ku kwogerezeganya.

● Obufumbo bwa lubeerera. ([Matayo 19:6]) Olw’okuba abantu abayingira obufumbo basooka kwogerezeganya, Abajulirwa ba Yakuwa okwogerezeganya bakutwala nga kukulu.

● Abo abakuze ekimala okusobola okuyingira obufumbo be basaanidde okwogerezeganya. Abantu abo baba bayise mu “kiseera ekya kabuvubuka,” oba ekiseera okwegomba okw’okwegatta we kubeerera okw’amaanyi.—1 Abakkolinso 7:36.

● Abo aboogereza oba aboogerezebwa basaanidde okuba nga tewali kibalemesa kuyingira bufumbo. Abantu abamu be bagattulula, tebasaanidde kuddamu kuyingira bufumbo, okusinziira ku mateeka ga Katonda. Ekigambo kye Bayibuli kiraga nti ensonga yokka abafumbo kwe balina okusinziira okugattululwa, bwe bwenzi.—[Matayo 19:9].

● Abakristaayo abaagala okuyingira obufumbo basaanide kuwasa mu Mukama waffe mwokka. (1 Abakkolinso 7:39) Abajulirwa ba Yakuwa bakimanyi nti ekiragiro ekyo kikwata ku abo bokka ab’enzikiriza yaabwe era abaabatizibwa ng’Abajulirwa ba Yakuwa, so si abo abassa obussa ekitiibwa mu ebyo Abajulirwa ba Yakuwa bye bakkiririzaamu. (2 Abakkolinso 6:14) Okuva edda n’edda, Katonda azzenga alagira abaweereza be okuwasa oba okufumbirwa abo be bafaanaganya nabo enzikiriza. (Olubereberye 24:3;[Malaki 2:11]) Abanoonyereza bakirabye nti etteeka eryo likola.

● Buli Mujulirwa wa Yakuwa ye yeesalirawo okutandika okwogereza oba okwogerezebwa era n’ani gw’anaayogerezeganya naye. Ekyo kituukana n’omusingi ogugamba nti: “Buli omu ajja kwetikka obuvunaanyizibwa bwe.” (Abaggalatiya 6:5, obugambo obuli wansi) Wadde kiri kityo, bwe kituuka ku nsonga y’okwogerezeganya, bangi basaba Abajulirwa ba Yakuwa abakuze mu by’omwoyo okubawa ku magezi.—[Engero 1:5].

^ (Is. 48:17, 18) Bw’ati Yakuwa, Omununuzi wo, Omutukuvu wa Isirayiri bw’agamba: “Nze Yakuwa, nze Katonda wo, Akuyigiriza osobole okuganyulwa,* Akukulembera mu kkubo ly’osaanidde okukwata. ^18 Kale singa ossaayo omwoyo eri ebiragiro byange! Emirembe gyo gijja kuba ng’omugga N’obutuukirivu bwo ng’amayengo g’ennyanja.

Oba, “ku lw’obulungi bwo.”

^ (Mat. 19:6) Nga tebakyali babiri, wabula nga bali omubiri gumu. N’olwekyo, Katonda ky’agasse awamu, omuntu yenna takyawulangamu.”

^ (1 Kol. 7:36) Naye omuntu yenna alowooza nti okusigala nga si mufumbo kimuleetera okweyisa mu ngeri etesaana, bw’aba ng’amaze okuyita mu kiseera ekya kabuvubuka, era ng’okuyingira obufumbo kye kintu ekituufu okukola, akole ky’ayagala; aba takoze kibi. Abantu ng’abo bayingire obufumbo.

^ (Mat. 19:9) Mbagamba nti, buli agoba* mukazi we okuggyako ng’amuvunaana gwa bwenzi,* n’awasa omulala, aba ayenze.”

Oba, “agattululwa ne.”

Mu Luyonaani, por·neiʹa. Laba Awanny.

^ (1 Kol. 7:39) Omukyala aba asibiddwa ng’omwami we akyali mulamu. Naye omwami we bw’afa* aba wa ddembe okufumbirwa gw’ayagala, naye mu Mukama waffe mwokka.

Obut., “bwe yeebaka mu kufa.”

^ (2 Kol. 6:14) Temwegattanga wamu na batali bakkiriza.* Obutuukirivu n’obujeemu bissa bitya ekimu? Oba ekitangaala n’ekizikiza bitabagana bitya?

Obut., “Temubeeranga wansi wa kikoligo ekitenkanankana.”

^ (Lub. 24:3) nkulayize eri Yakuwa Katonda w’eggulu n’ensi nti mutabani wange tojja kumufunira mukazi mu bawala b’Abakanani be mbeeramu.

^ (Mal. 2:11) Yuda akuusakuusizza, era ekintu eky’omuzizo kikoleddwa mu Isirayiri ne mu Yerusaalemi; Yuda anyoomye obutukuvu* Yakuwa bw’ayagala, era awasizza omuwala wa katonda omulala.

Era kiyinza okuvvuunulwa, “ekifo ekitukuvu.”

^ (Bag. 6:5) Kubanga buli omu ajja kwetikka obuvunaanyizibwa bwe.*

Oba, “omugugu gwe ogw’obuvunaanyizibwa.”

^ (Nge. 1:5) Omuntu ow’amagezi awuliriza era ne yeeyongera okuyiga; Omuntu omutegeevu afuna obulagirizi obulungi*

Oba, “obulagirizi obw’amagezi.”

^ ***th lup. 10 Ebituufu era Ebyesigika***

ESSOMO 7

Ebituufu era Ebyesigika

Lukka 1:3

MU BUFUNZE: Wa obukakafu obwesigika okusobola okuyamba abakuwuliriza okutegeera ensonga gy’oyogerako.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Noonyereza okuva mu nsonda ezeesigika. By’oyogera byesigamye ku Bayibuli, era gisomeemu butereevu bwe kiba kisoboka. Bw’okozesa bannassaayansi kye baazuula, ekyafulumira mu mawulire, ekyokulabirako, oba obukakafu obulala, kakasa nti ky’okozesezza kituufu.

By’onoonyerezza bikozese bulungi. Nnyonnyola ebyawandiikibwa mu ngeri ekwatagana n’ekiba ky’ogerwako mu nnyiriri eziriraanyeewo, mu ngeri ekwatagana n’obubaka obuli mu Bayibuli, era n’ebitabo ebikubibwa “omuddu omwesigwa.” ([Mat. 24:45]) Bw’okozesa by’ozudde mu kitabo ekitaakubibwa muddu mwesigwa, bikozese mu ngeri ekwatagana n’ekigendererwa ky’omuwandiisi.

Bw’oba oyogera ku miwendo oba ku bukakafu bw’ozudde, tosavuwaza. Ng’ekyokulabirako “abantu abamu” baleme kufuuka “abantu abasinga obungi,” “oluusi” kireme kufuuka “ebiseera ebisinga,” oba “oyinza” kireme kufuuka “oteekwa.”

Yamba abakuwuliriza okufumiitiriza. Ng’omaze okusoma ekyawandiikibwa oba okuwa ekyokulabirako, buuza ebibuuzo mu ngeri ey’amagezi kiyambe abakuwuliriza bo bennyini okulaba ekituufu.

MU BUWEEREZA

Bw’oba weeteekateeka okugenda okubuulira, lowooza ku bibuuzo abantu bye bayinza okukubuuza era onoonyereze ku ngeri gy’oyinza okubiddamu. Omuntu bw’akubuuza ekibuuzo nga tomanyi kya kuddamu, mugambe nti ojja kusooka okinoonyerezeeko, oddeyo okiddemu.

^ (Luk. 1:3) ow’ekitiibwa Tewofiro nange nnasalawo okukuwandiikira ebintu bino nga bwe biddiriŋŋana, kubanga nnabinoonyerezako n’obwegendereza okuviira ddala ku ntandikwa yaabyo,

^ (Mat. 24:45) “Ddala omuddu omwesigwa era ow’amagezi y’ani, mukama we gwe yasigira ab’omu nju ye okubawanga emmere yaabwe mu kiseera ekituufu?

^ ***sjj oluyimba 121 Tulina Okwefuga***

OLUYIMBA 121

Tulina Okwefuga

(Abaruumi 7:14-25)

1. Wadde tetutuukiridde ffenna,

Tulina okuyiga okwefuga.

Eby’omubiri tubyesambe,

Eby’omwoyo tubyettanire.

2. Bulijjo Sitaani atukema,

N’ekibi kiyinza okutuwabya.

Kyokka ’mazima ga maanyi nnyo;

Tusobola okuwangula.

3. Ttukuvu erinnya lya Katonda,

N’olwekyo tuleme kulivumisa.

Tufubenga nnyo okwefuga;

Tuliweesenga ekitiibwa.

(Laba ne [1 Kol. 9:25;][Bag. 5:23;][2 Peet. 1:6].)

^ (Bar. 7:14-25) Tukimanyi nti Amateeka ga bya mwoyo, naye nze ndi wa mubiri era nnatundibwa mu kibi. ^15 Kye nkola sikitegeera. Kubanga kye njagala si kye nkola, naye kye saagala kye nkola. ^16 Naye bwe kiba nti kye saagala kye nkola, nzikiriza nti Amateeka malungi. ^17 Naye si nze nkikola wabula ekibi ekiri mu nze. ^18 Nkimanyi nti mu nze, kwe kugamba, mu mubiri gwange, temuli kirungi; kubanga njagala okukola ekirungi naye nnemwa okukikola. ^19 Ekirungi kye njagala okukola si kye nkola, naye ekibi kye saagala kukola kye nkola. ^20 Bwe kiba nti kye saagala kukola kye nkola, si nze mba nkikola, wabula ekibi ekiri mu nze. ^21 Ndaba etteeka lino mu nze: Bwe njagala okukola ekituufu, ekibi kiba nange. ^22 Mazima ddala nsanyukira etteeka lya Katonda mu mutima gwange, ^23 naye mu mubiri gwange ndaba etteeka eddala erirwanyisa etteeka ery’omu birowoozo byange, era linfuula muddu wa tteeka lya kibi eriri mu mubiri gwange. ^24 Nze nga ndi muntu munaku! Ani alinnunula mu mubiri ogundeetera okufa? ^25 Katonda yeebazibwe okuyitira mu Yesu Kristo Mukama waffe! N’olwekyo nno, mu ndowooza yange ndi muddu w’amateeka ga Katonda, naye mu mubiri gwange ndi muddu w’etteeka ly’ekibi.

^ (1 Kol. 9:25) Ate era buli muntu eyeetaba mu mizannyo gy’empaka yeefuga mu bintu byonna. Kyokka ekyo bakikola basobole okufuna engule eyonooneka, naye ffe etayonooneka.

^ (Bag. 5:23) obukkakkamu, n’okwefuga. Ebiri ng’ebyo tebiriiko tteeka libikugira.

^ (2 Peet. 1:6) ku kumanya kwammwe, okwefuga, ku kwefuga kwammwe, okugumiikiriza, ku kugumiikiriza kwammwe, okwemalira ku Katonda,

^ ***lfb lup. 88-lup. 89 kat. 1 Yefusa Asuubiza Yakuwa*** >>

ESSOMO 36

Yefusa Asuubiza Yakuwa

Abayisirayiri baddamu okuva ku Yakuwa ne basinza bakatonda ab’obulimba. Abaamoni bwe baalumba Abayisirayiri, bakatonda abo ab’obulimba tebaayamba Bayisirayiri. Abayisirayiri baabonaabona okumala emyaka mingi. N’ekyavaamu, baagamba Yakuwa nti: ‘Twonoonye mu maaso go. Tukwegayiridde, tununule mu mukono gw’abalabe baffe.’ Abayisirayiri baasaanyaawo ebifaananyi bye baali basinza ne baddamu okusinza Yakuwa. Yakuwa yawulira nga takyayagala kulaba Bayisirayiri nga babonaabona.

Omusajja omulwanyi ayitibwa Yefusa ye yalondebwa okukulembera Abayisirayiri okulwanyisa Abaamoni. Yefusa yagamba Yakuwa nti: ‘Bw’onootuyamba okuwangula olutalo luno, bwe nnaddayo eka, nja kukuwa omuntu anaasooka okufuluma mu nnyumba yange okunkulisaayo.’ Yakuwa yaddamu okusaba kwa Yefusa era yamuyamba okuwangula olutalo olwo.

Yefusa bwe yakomawo awaka, omuntu eyasooka okufuluma mu nnyumba okumukulisaayo yali muwala we, omwana omu yekka gwe yalina. Yafuluma ng’azina era ng’akuba akagoma. Kiki Yefusa kye yakola? Yajjukira ekyo kye yasuubiza Yakuwa era n’agamba nti: ‘Zinsanze muwala wange! Onnakuwazza nnyo. Nnina ekintu kye nnasuubiza Yakuwa. Okusobola okukituukiriza, nnina okukusindika ogende oweereze ku weema entukuvu mu Siiro.’ Naye muwala we yamugamba nti: ‘Taata, bw’oba nga wasuubiza Yakuwa, tuukiriza kye wasuubiza. Kyokka nkusaba ekintu kimu; ka nsooke ŋŋende mu nsozi okumala emyezi ebiri mbeereko wamu n’abawala mikwano gyange, oluvannyuma ŋŋende e Siiro.’ Muwala wa Yefusa yaweereza Yakuwa n’obwesigwa ku weema entukuvu obulamu bwe bwonna. Buli mwaka, mikwano gye gyagendanga e Siiro okumukyalira.

“Oyo ayagala kitaawe oba nnyina okusinga nze, tansaanira.”—[Matayo 10:37]

Ebibuuzo: Kiki Yefusa kye yasuubiza Yakuwa? Muwala wa Yefusa yeeyisa atya ng’awulidde ekyo taata we kye yasuubiza Yakuwa?

Ekyabalamuzi 10:6–11:11; 11:29-40; 1 Samwiri 12:10, 11

^ (Mat. 10:37) Oyo ayagala kitaawe oba nnyina okusinga nze, tansaanira; n’oyo ayagala mutabani we oba muwala we okusinga nze, tansaanira.

^ (Balam. 10:6-11:11) Abayisirayiri ne baddamu okukola ebintu ebibi mu maaso ga Yakuwa, era ne batandika okuweereza Babbaali, n’ebifaananyi bya Asutoleesi, ne bakatonda b’e Alamu,* ne bakatonda b’e Sidoni, ne bakatonda ba Mowaabu, ne bakatonda b’Abaamoni, ne bakatonda b’Abafirisuuti. Bwe batyo ne bava ku Yakuwa ne batamuweereza. ^7 Awo obusungu bwa Yakuwa ne bubuubuukira Isirayiri, n’abatunda mu mukono gw’Abafirisuuti ne mu mukono gw’Abaamoni. ^8 Ne babonyaabonya era ne banyigiriza nnyo Abayisirayiri mu mwaka ogwo—okumala emyaka 18 baanyigiriza Abayisirayiri bonna abaali emitala wa Yoludaani mu kitundu ekyali eky’Abaamoli mu Gireyaadi. ^9 Abaamoni baasomokanga ne Yoludaani okulwanyisa Yuda ne Benyamini n’ennyumba ya Efulayimu; Isirayiri n’ebeera mu nnaku ey’amaanyi ennyo. ^10 Abayisirayiri ne bakoowoola Yakuwa abayambe nga bagamba nti: “Twonoonye mu maaso go, kubanga tukuvuddeko ggwe Katonda waffe ne tuweereza Babbaali.” ^11 Awo Yakuwa n’agamba Abayisirayiri nti: “Saabalokola mu mukono gw’Abamisiri n’Abaamoli n’Abaamoni n’Abafirisuuti ^12 n’Abasidoni n’Abamaleki n’Abamidiyaani bwe baali nga babanyigiriza? Bwe mwankaabirira, nnabalokola mu mukono gwabwe. ^13 Naye mmwe munvuddeko ne muweereza bakatonda abalala. Eyo ye nsonga lwaki sijja kuddamu kubalokola. ^14 Mugende mukoowoole bakatonda be mwalonda, babayambe; be baba babalokola mu nnaku yammwe.” ^15 Naye Abayisirayiri ne bagamba Yakuwa nti: “Twonoonye. Tukole kyonna ky’oyagala. Tukwegayiridde tununule olwa leero.” ^16 Awo ne beggyako bakatonda abalala ne baweereza Yakuwa, n’aba nga takyasobola kugumiikiriza kubonaabona kwa Isirayiri. ^17 Awo Abaamoni ne bakuŋŋaana wamu ne beeteekerateekera olutalo mu Gireyaadi. N’Abayisirayiri nabo ne bakuŋŋaana ne beeteekerateekera olutalo mu Mizupa. ^18 Abantu n’abaami ba Gireyaadi ne beebuuzaganya nti: “Ani anaatukulemberamu okulwanyisa Abaamoni? Oyo y’anaabeera omukulu w’abatuuze b’omu Gireyaadi bonna.”

11 Yefusa Omugireyaadi yali mulwanyi wa maanyi. Yali mwana wa mukazi malaaya, era Gireyaadi ye yali kitaawe wa Yefusa. ^2 Muka Gireyaadi naye yamuzaalira abaana ab’obulenzi. Abaana ba mukazi we bwe baakula ne bagoba Yefusa ne bamugamba nti: “Tojja kufuna busika mu nnyumba ya kitaffe kubanga oli mwana wa mukazi mulala.” ^3 Bw’atyo Yefusa n’adduka baganda be n’agenda n’abeera mu nsi y’e Tobu. Abasajja abataalina bya kukola ne bamwegattako ne bamugoberera. ^4 Bwe waayitawo ekiseera, Abaamoni ne balwanyisa Isirayiri. ^5 Era Abaamoni bwe baalwanyisa Isirayiri, amangu ago abakadde b’omu Gireyaadi ne bagenda okunona Yefusa mu nsi y’e Tobu. ^6 Ne bagamba Yefusa nti: “Jjangu obeere omuduumizi waffe tulwanyise Abaamoni.” ^7 Naye Yefusa n’abaddamu nti: “Si mmwe mwankyawa ennyo ne mungoba mu nnyumba ya kitange? Kati lwaki muzze gye ndi nga muli mu buzibu?” ^8 Awo abakadde b’omu Gireyaadi ne bamugamba nti: “Eyo ye nsonga lwaki kaakano tuzze gy’oli. Bw’onoogenda naffe ne tulwanyisa Abaamoni, ojja kufuuka mukulembeze waffe akulira abantu b’omu Gireyaadi bonna.” ^9 Awo Yefusa n’agamba abakadde b’omu Gireyaadi nti: “Bwe muba nga munzizaayo olw’okulwanyisa Abaamoni era Yakuwa n’ansobozesa okubawangula, nja kubeera mukulembeze wammwe.” ^10 Abakadde b’omu Gireyaadi ne bagamba Yefusa nti: “Yakuwa k’abeere omujulirwa* wakati waffe bwe tutaakole nga bw’oyogedde.” ^11 Awo Yefusa n’agenda n’abakadde b’omu Gireyaadi, abantu ne bamufuula omukulembeze waabwe era omuduumizi waabwe. Yefusa n’addamu okwogera ebigambo bye byonna mu maaso ga Yakuwa e Mizupa.

Oba, “Busuuli.”

Obut., “oyo awulira.”

^ (Balam. 11:29-40) Awo omwoyo gwa Yakuwa ne gujja ku Yefusa, n’ayita mu Gireyaadi ne Manase okugenda e Mizupe eky’e Gireyaadi, era n’ava e Mizupe eky’e Gireyaadi n’agenda eri Abaamoni. ^30 Awo Yefusa ne yeeyama eri Yakuwa n’agamba nti: “Bw’onoowaayo Abaamoni mu mukono gwange, ^31 oyo yenna anaafuluma mu mulyango gw’ennyumba yange okunsisinkana nga nkomyewo mirembe nga nva okulwana n’Abaamoni, anaaba wa Yakuwa, era nja kumuwaayo ng’ekiweebwayo ekyokebwa.” ^32 Awo Yefusa n’agenda okulwanyisa Abaamoni, era Yakuwa n’abawaayo mu mukono gwe. ^33 N’atta bangi nnyo, okuva mu Aloweri okutuuka e Minnisi (ebibuga 20) n’okutuukira ddala e Aberu-keramimu. Bwe batyo Abaamoni ne bawangulwa mu maaso g’Abayisirayiri. ^34 Oluvannyuma Yefusa yakomawo mu maka ge e Mizupa, era laba! muwala we n’ajja okumusisinkana ng’akuba akagoma era ng’azina. Ye yali omwana we yekka. Teyalinaayo mwana wa bulenzi oba wa buwala okuggyako oyo. ^35 Bwe yamulaba n’ayuza ebyambalo bye n’agamba nti: “Zinsanze, muwala wange! Onnakuwazza nnyo, kubanga ofuuse oyo gwe ngobye. Nnayasamya akamwa kange eri Yakuwa era siyinza kukyusa.” ^36 Naye omuwala n’amugamba nti: “Taata, bw’oba nga weeyama eri Yakuwa, nkola nga bwe wasuubiza, okuva bwe kiri nti Yakuwa awooledde eggwanga ku balabe bo, Abaamoni.” ^37 Era n’agamba kitaawe nti: “Kino kye kiba kinkolerwa: Ndeka mbeere nzekka okumala emyezi ebiri, era ndeka ŋŋende mu nsozi ne bawala bannange nkaabe olw’okusigala nga ndi mbeerera.”* ^38 Awo n’amugamba nti: “Genda!” Bw’atyo n’amuleka agende okumala emyezi ebiri, n’agenda ne bawala banne ku nsozi okukaaba olw’okusigala nga mbereera. ^39 Emyezi ebiri bwe gyaggwaako n’akomawo eri kitaawe, era kitaawe n’atuukiriza obweyamo bwe yali yeeyamye obukwata ku muwala we. Omuwala oyo teyeegattako na musajja yenna. Era mu Isirayiri ne wabangawo empisa eno:* ^40 Buli mwaka abawala Abayisirayiri baagendanga okusiima muwala wa Yefusa Omugireyaadi, ennaku nnya mu mwaka.

Oba, “nkaabe ne mikwano gyange olw’okuba sirifumbirwa.”

Oba, “etteeka lino.”

^ (1 Sam. 12:10, 11) Baakoowoola Yakuwa abayambe ne bagamba nti, ‘Twonoonye, kubanga tulese Yakuwa ne tuweereza Babbaali n’ebifaananyi bya Asutoleesi; naye kaakano tununule mu mukono gw’abalabe baffe, tukuweereze.’ ^11 Awo Yakuwa n’atuma Yerubbaali ne Bedani ne Yefusa ne Samwiri n’abanunula mu mukono gw’abalabe bammwe bonna abaali babeetoolodde, musobole okubeera mu mirembe.

^ ***lfb lup. 90-lup. 91 kat. 1 Yakuwa Ayogera ne Samwiri*** <<

ESSOMO 37

Yakuwa Ayogera ne Samwiri

Eli, Kabona Asinga Obukulu, yalina batabani be babiri abaali baweereza nga bakabona ku weema entukuvu. Omu yali ayitibwa Kofuni ate ng’omulala ayitibwa Fenekaasi. Batabani be abo baali tebagondera mateeka ga Yakuwa era baayisanga bubi nnyo abantu. Abayisirayiri bwe baaleetanga ebiweebwayo eri Yakuwa, Kofuni ne Fenekaasi beggirangako ennyama esinga obulungi ne bagitwala. Eli yawulira ebyo batabani be bye baali bakola naye talina kye yakolawo. Naye ddala Yakuwa yandikkirizza embeera eno okweyongera mu maaso?

Wadde nga Samwiri yali muto nnyo ku Kofuni ne Fenekaasi, teyakoppa nneeyisa yaabwe embi. Ekyo kyasanyusa nnyo Yakuwa. Lumu ekiro, Samwiri bwe yali yeebase, yawulira nga waliwo amuyita. Yasituka n’agenda eri Eli, n’amugamba nti: ‘Nzuuno!’ Naye Eli yamugamba nti: ‘Sinnakuyita. Ddayo weebake.’ Samwiri yaddayo ne yeebaka. Ekyo kyabaawo emirundi emirala ebiri. Ku mulundi ogw’okusatu, Eli yakitegeera nti Yakuwa ye yali ayita Samwiri. Eli yagamba Samwiri nti bw’addamu okuwulira eddoboozi eryo, agambe nti: ‘Yogera Yakuwa, kubanga omuweereza wo awulira.’

Samwiri yaddayo ne yeebaka. Oluvannyuma yawulira eddoboozi nga ligamba nti: ‘Samwiri! Samwiri!’ Yaddamu nti: ‘Yogera, kubanga omuweereza wo awulira.’ Yakuwa yagamba Samwiri nti: ‘Gamba Eli nti ŋŋenda kumubonereza awamu n’ab’ennyumba ye. Akimanyi nti batabani be bakola ebintu ebibi ku weema yange entukuvu naye talina ky’akolawo.’ Obudde bwe bwakya, Samwiri yaggulawo enzigi za weema entukuvu nga bwe yakolanga bulijjo. Kyokka yatya okubuulira Eli ebyo Yakuwa bye yali agambye. Naye Eli yamuyita n’amubuuza nti: ‘Mwana wange, Yakuwa yakugambye ki? Tonkweka kintu kyonna.’ Bwe kityo, Samwiri yabuulira Eli buli kimu.

Samwiri yeeyongera okukula era Yakuwa yeeyongera okuba naye. Abantu mu ggwanga lya Isirayiri lyonna baali bakimanyi nti Yakuwa yali alonze Samwiri okuba nnabbi era omulamuzi.

“Jjukiranga Omutonzi wo ow’Ekitalo ng’okyali muvubuka.”—Omubuulizi 12:1

Ebibuuzo: Samwiri yayawukana atya ku Kofuni ne Fenekaasi? Kiki Yakuwa kye yagamba Samwiri?

1 Samwiri 2:12-17, 22-26; 3:1-21; 7:6

^ (Mub. 12:1) Kale jjukiranga Omutonzi wo ow’Ekitalo ng’okyali muvubuka, ng’ennaku ez’obuyinike tezinnajja, nga n’emyaka teginnatuuka mw’oligambira nti: “Sikyanyumirwa bulamu”;

^ (1 Sam. 2:12-17) Naye batabani ba Eli baali bantu babi nnyo, era baali tebawa Yakuwa kitiibwa. ^13 Kino kye baakolanga ku bikwata ku mugabo bakabona gwe baalinanga okufuna okuva eri abantu: Buli omuntu lwe yabanga awaayo ssaddaaka, omuweereza wa kabona yajjanga n’ekkabi ery’amannyo asatu ng’ennyama ekyafumbibwa, ^14 n’afumita mu kibya, oba mu nsaka, oba mu ntamu ey’emikono ebiri, oba mu ntamu ey’omukono ogumu. Ekyo kyonna ekyajjiranga ku kkabi, kabona kye yatwalanga. Bwe batyo bwe baayisanga Abayisirayiri bonna abaagendanga e Siiro. ^15 Ate era omuntu eyabanga awaayo ssaddaaka ne bwe yabanga tannayokya masavu, omuweereza wa kabona yajjanga n’amugamba nti: “Wa kabona ennyama ey’okwokya. Tajja kutwala nnyama nfumbe; ayagala mbisi yokka.” ^16 Omuntu bwe yamugambanga nti: “Ka basooke bookye amasavu, olyoke otwale kyonna ky’oyagala,” ng’amuddamu nti: “Nedda, gimpe kati; bw’ogaana, nja kugitwala lwa mpaka!” ^17 Bwe kityo ekibi ky’abaweereza abo ne kiba kya maanyi nnyo mu maaso ga Yakuwa, kubanga abasajja abo tebaawa kiweebwayo kya Yakuwa kitiibwa.

^ (1 Sam. 2:22-26) Eli yali akaddiye nnyo, naye yali awulidde ebyo byonna batabani be bye baakolanga Abayisirayiri bonna, era ne bwe beegattanga n’abakazi abaaweererezanga ku mulyango gwa weema ey’okusisinkaniramu. ^23 Yabagambanga nti: “Lwaki mukola ebintu ng’ebyo? Ebintu bye mpulira abantu bonna bye baboogerako bibi. ^24 Nedda baana bange, ebyo bye mpulira, ebiboogerwako mu bantu ba Yakuwa si birungi. ^25 Omuntu bw’akola munne ekibi, omuntu omulala ayinza okwegayirira Yakuwa ku lulwe;* naye omuntu bw’ayonoona mu maaso ga Yakuwa, ani ayinza okumusabira?” Naye tebaawuliriza kitaabwe, era Yakuwa yali amaliridde okubatta. ^26 Omwana Samwiri yeeyongera okukula era n’okuganja mu maaso ga Yakuwa n’eri abantu.

Era kiyinza okuvvuunulwa, “Katonda ayinza okumuwolereza.”

^ (1 Sam. 3:1-21) Mu kiseera ekyo, omwana Samwiri yali aweereza Yakuwa mu maaso ga Eli, naye mu nnaku ezo ekigambo kya Yakuwa kyali kya bbalirirwe; okwolesebwa tekwali kungi. ^2 Amaaso ga Eli gaali gayimbadde nga takyalaba. Lwali lumu bwe yali ng’agalamidde mu kisenge kye, ^3 ng’ettaala ya Katonda tennazikizibwa, kino ne kibaawo: Samwiri bwe yali agalamidde mu yeekaalu* ya Yakuwa omwali Essanduuko ya Katonda, ^4 Yakuwa n’ayita Samwiri. Samwiri n’addamu nti: “Wangi!” ^5 Awo n’adduka n’agenda eri Eli n’amugamba nti: “Nzuuno, kubanga ompise.” Naye n’amuddamu nti “Sikuyise. Ddayo weebake.” N’addayo ne yeebaka. ^6 Yakuwa n’addamu n’amuyita nti: “Samwiri!” Awo Samwiri n’ayimuka n’agenda eri Eli n’amugamba nti: “Nzuuno, kubanga ompise.” Naye n’amuddamu nti: “Sikuyise mwana wange. Ddayo weebake.” ^7 (Samwiri yali tannamanya bulungi Yakuwa, era n’ekigambo kya Yakuwa kyali tekinnamubikkulirwa.) ^8 Awo Yakuwa n’amuyita omulundi ogw’okusatu nti: “Samwiri!” Samwiri n’ayimuka n’agenda eri Eli n’amugamba nti: “Nzuuno, kubanga ompise.” Awo Eli n’akitegeera nti Yakuwa ye yali ayita omwana oyo. ^9 Eli n’agamba Samwiri nti: “Genda weebake; bw’anaddamu okukuyita, ddamu nti, ‘Yogera Yakuwa, kubanga omuweereza wo awulira.’” Samwiri n’agenda ne yeebaka mu kifo kye. ^10 Yakuwa n’addamu n’akoowoola nti: “Samwiri, Samwiri!” Samwiri n’addamu nti: “Yogera, kubanga omuweereza wo awulira.” ^11 Yakuwa n’agamba Samwiri nti: “Laba! Ŋŋenda kukola ekintu mu Isirayiri ekinaawaawaaza amatu gombi ag’oyo yenna anaakiwulira. ^12 Ku lunaku olwo nja kutuukiriza ku Eli ebyo byonna bye nnayogera ku nnyumba ye, okuva ku kisooka okutuuka ku kisembayo. ^13 Ate era mugambe nti ennyumba ye ŋŋenda kugibonereza emirembe gyonna olw’ensobi gy’amanyi, olw’okuba batabani be bakolimira Katonda, naye tabakangavvudde. ^14 Eyo ye nsonga lwaki ndayiridde ab’ennyumba ya Eli nti ensobi yaabwe teritangirirwa na ssaddaaka wadde ebiweebwayo.” ^15 Samwiri ne yeebaka okutuusa ku makya, oluvannyuma n’aggulawo enzigi z’ennyumba ya Yakuwa. Samwiri yali atya okubuulira Eli ebyo bye yali ayoleseddwa. ^16 Naye Eli n’ayita Samwiri nti: “Samwiri mwana wange!” Samwiri n’amuddamu nti: “Nzuuno.” ^17 N’amubuuza nti: “Kiki kye yakugambye? Nkwegayiridde tokinkisa. Katonda akubonereze era ayongere ku kibonerezo kyo singa onkisa ekigambo kyonna ku ebyo byonna bye yakugambye.” ^18 Awo Samwiri n’amubuulira byonna, era n’atamukisa kintu kyonna. Eli n’agamba nti: “Ye Yakuwa. K’akole ekyo ky’alaba nga kye kirungi mu maaso ge.” ^19 Samwiri yeeyongera okukula era Yakuwa yali naye, era teyaganya kigambo kye kyonna butatuukirira.* ^20 Abayisirayiri bonna okuva e Ddaani okutuuka e Beeru-seba baakitegeera nti Samwiri yali akakasiddwa okuba nnabbi wa Yakuwa. ^21 Yakuwa yeeyongera okulabika mu Siiro, kubanga e Siiro Yakuwa gye yeeyolekeranga eri Samwiri okuyitira mu kigambo kya Yakuwa.

Kwe kugamba, weema entukuvu.

Obut., “kugwa ku nsi.”

^ (1 Sam. 7:6) Ne bakuŋŋaanira e Mizupa, ne basena amazzi ne bagayiwa mu maaso ga Yakuwa ne basiiba ku lunaku olwo. Ne boogerera eyo nti: “Twonoonye mu maaso ga Yakuwa.” Awo Samwiri n’atandika okulamula Abayisirayiri e Mizupa.

^ ***sjj oluyimba 51 Twewaddeyo Eri Katonda!***

OLUYIMBA 51

Twewaddeyo eri Katonda!

([Matayo 16:24])

1. Eri Kristo, Yakuwa atuleese ffe

Tufuuse bayigirizwa be.

Ekitangaala kyaka,

Kiva eri Yakuwa.

’Bulamu bwaffe bwonna

Tubukkwasa Yakuwa.

(CHORUS)

Twewaayo eri Katonda; Twasalawo.

Tumutendereza ye ne Kristo.

2. Tutegeezezza Yakuwa mu kusaba

Nti twewaayo ’kumuweereza.

Nga kya ssanyu nnyo ddala

Ffe okumanyisanga

Erinnya lya Yakuwa

Era n’Obwakabaka.

(CHORUS)

Twewaayo eri Katonda; Twasalawo.

Tumutendereza ye ne Kristo.

(Laba ne [Zab. 43:3;][107:22;][Yok. 6:44].)

^ (Mat. 16:24) Awo Yesu n’agamba abayigirizwa be nti: “Omuntu yenna bw’aba ayagala okungoberera, alekere awo okwetwala yekka, asitule omuti gwe ogw’okubonaabona* angobererenga.

Laba Awanny.

^ (Zab. 43:3) Sindika ekitangaala kyo n’amazima go. Ka binkulembere; Ka binnuŋŋamye bintuuse ku lusozi lwo olutukuvu ne ku weema yo ey’ekitiibwa.

^ (Zab. 107:22) Ka baweeyo ssaddaaka ez’okwebaza Era balangirire ebikolwa bye mu ddoboozi ery’essanyu.

^ (Yok. 6:44) Tewali muntu ayinza kujja gye ndi okuggyako nga Kitange eyantuma y’amusise, era ndimuzuukiza ku lunaku olw’enkomerero.

^ ***sjj oluyimba 75 “Nzuuno! Ntuma!”***

OLUYIMBA 75

“Nzuuno! Ntuma!”

([Isaaya 6:8])

1. Leero ’bantu bajolonga

Nnyo erinnya lya Katonda.

Abamu nti mukambwe nnyo;

Abalala nti “Taliiyo.”

Ani anaalitukuza?

Ani anaamutendanga?

(CHORUS 1)

‘Mukama wange, tuma nze.

Nze nnaakutenderezanga.

Teri nkizo esinga eyo.

Nze nzuuno! Ntuma, ntuma!’

2. ’Bantu bavuma Katonda

Nti aludde; tebamutya.

Basinza ebifaananyi;

Abamu ne Kayisaali.

Ani anaabalabula

Ku lutalo lwa Katonda?

(CHORUS 2)

‘Mukama wange, tuma nze.

Nze nja kubalabulanga.

Teri nkizo esinga eyo.

Nze nzuuno! Ntuma, ntuma!’

3. ’Bawombeefu banyiikadde

’Lw’ebibi ebyeyongedde.

N’emitima emyesigwa

Banoonyereza ’mazima.

Ani anaabayambanga

’Kituufu okukimanya?

(CHORUS 3)

‘Mukama wange, tuma nze.

Nze nja kubasomesanga.

Teri nkizo esinga eyo.

Nze nzuuno! Ntuma, ntuma!’

(Laba ne [Zab. 10:4;][Ezk. 9:4].)

^ (Is. 6:8) Awo ne mpulira eddoboozi lya Yakuwa ng’agamba nti: “Nnaatuma ani, era ani anaatukiikirira?” Ne ŋŋamba nti: “Nzuuno! Ntuma!”

^ (Zab. 10:4) Mu malala ge, omubi tanoonyereza; Mu birowoozo bye byonna agamba nti: “Teri Katonda.”

^ (Ezk. 9:4) Yakuwa n’amugamba nti: “Genda oyiteeyite mu kibuga Yerusaalemi, oteeke akabonero ku byenyi by’abantu abasinda era abakaaba olw’ebintu byonna eby’omuzizo ebikolebwa mu kibuga.”

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 8 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

w17 04 lup. 29 ¶5

Bwe Weewaayo Kyeyagalire Oleetera Yakuwa Ettendo!

^5 Yakuwa yagamba nnabbi Isaaya okumukiikirira, bw’atyo n’akiraga nti ayagala okukolera awamu n’abantu mu kutuukiriza ekigendererwa kye. ([Is. 6:8-10]) Isaaya yakkiriza okukola ekyo Yakuwa kye yamugamba. Ne leero waliwo abaweereza ba Yakuwa bangi aboolese omwoyo ng’ogwa Isaaya. Beetegefu okukola kyonna Yakuwa ky’abagamba, ka kibe kizibu kitya. Naye omuntu ayinza okwebuuza nti: ‘Ebyo bye nkola ng’omuntu kinnoomu Yakuwa abitwala nga bya muwendo? Wadde nga Yakuwa ampadde enkizo ey’okukolera awamu naye, tasobola kutuukiriza buli kimu ky’aba ayagadde ne bwe mba nga wendi oba nga siriiwo?’ Okusobola okuddamu ebibuuzo ebyo, ka tulabe ebyo ebyaliwo mu kiseera kya Debola ne Balaka.

^ (Is. 6:8-10) Awo ne mpulira eddoboozi lya Yakuwa ng’agamba nti: “Nnaatuma ani, era ani anaatukiikirira?” Ne ŋŋamba nti: “Nzuuno! Ntuma!”  ^9 N’aŋŋamba nti, “Genda ogambe abantu abo nti: ‘Mujja kuwulira enfunda n’enfunda, Naye temujja kutegeera; Mujja kulaba enfunda n’enfunda, Naye tewali kye mujja kumanya.’ ^10 Gubya omutima gw’abantu bano, Ggala amatu gaabwe, Era ziba amaaso gaabwe, Baleme okulaba n’amaaso gaabwe Era baleme okuwulira n’amatu gaabwe, Omutima gwabwe guleme okutegeera Baleme okukyuka bawonyezebwe.”

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 8 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

w09 3/15 lup. 29 ¶5

Osobola Otya Okunywerera ku Mulimu gw’Okubuulira?

^5 Nnabbi omulala eyassaawo ekyokulabirako ekiyambye abangi okunywerera ku mulimu gw’okubuulira ye Isaaya. Katonda yamugamba nti abantu baali tebajja kuwuliriza bubaka bwe. Yakuwa yagamba nti: “Gubya omutima gw’abantu bano, ggala amatu gaabwe.” Olwo ekyo kitegeeza nti Isaaya yamala bumazi biseera okubuulira? Katonda bw’atyo si bwe yakitwala. Bwe kityo Isaaya bwe yayitibwa okuweereza nga nnabbi, yagamba nti: “Nzuuno! Ntuma!” ([Is. 6:8-10]) Yanywerera ku mulimu ogwamuweebwa okukola. Ekiragiro ky’okubuulira naawe bw’otyo bw’okitwala?

^ (Is. 6:8-10) Awo ne mpulira eddoboozi lya Yakuwa ng’agamba nti: “Nnaatuma ani, era ani anaatukiikirira?” Ne ŋŋamba nti: “Nzuuno! Ntuma!”  ^9 N’aŋŋamba nti, “Genda ogambe abantu abo nti: ‘Mujja kuwulira enfunda n’enfunda, Naye temujja kutegeera; Mujja kulaba enfunda n’enfunda, Naye tewali kye mujja kumanya.’ ^10 Gubya omutima gw’abantu bano, Ggala amatu gaabwe, Era ziba amaaso gaabwe, Baleme okulaba n’amaaso gaabwe Era baleme okuwulira n’amatu gaabwe, Omutima gwabwe guleme okutegeera Baleme okukyuka bawonyezebwe.”

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 8-9 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 99 ¶23

Yakuwa Ali mu Yeekaalu Ye Entukuvu

^23 Yesu okujuliza ebyo ebiri mu kitabo kya Isaaya kyalaga nti obunnabbi obwo bwali butuukirira mu kiseera kye. Abantu okutwalira awamu baalina endowooza ng’ey’Abayudaaya abaaliwo mu kiseera kya Isaaya. Tebaawuliriza bubaka bwe era nabo baali bajja kuzikirizibwa. (Matayo 23:35-38;[24:1, 2]) Ekyo kyabaawo Eggye lya Rooma nga liduumirwa Tito, bwe lyalumba Yerusaalemi mu 70 E.E. ne lizikiriza ekibuga ne Yeekaalu yaamu. Kyokka abantu abamu baali bawulirizza Yesu era ne bafuuka abayigirizwa be. Abantu abo Yesu yagamba nti ‘basanyufu.’ (Matayo 13:16-23,[51]) Yali abagambye nti bwe balabanga “Yerusaalemi nga kyetooloddwa amagye,” nti ‘baddukirenga mu nsozi.’ (Lukka 21:20-22) N’olwekyo “ensigo entukuvu,” kwe kugamba, abo abaali boolese okukkiriza era nga bafuuse “Isirayiri wa Katonda,” baawonawo.—Abaggalatiya 6:16.

^ (Mat. 23:35-38) mulyoke mubeereko omusango gw’okuyiwa omusaayi gwonna ogw’abatuukirivu ogwayiika ku nsi, okuva ku gwa Abbeeri omutuukirivu okutuuka ku gwa Zekkaliya mutabani wa Balakiya gwe mwattira wakati w’ekifo ekitukuvu n’ekyoto. ^36 Mazima mbagamba nti, ebintu bino byonna bijja kutuuka ku mulembe guno. ^37 “Yerusaalemi, Yerusaalemi, atta bannabbi era akuba amayinja abo ababa batumiddwa gy’ali,—mirundi emeka gye nnayagala okukuŋŋaanya abaana bo ng’enkoko bw’ekuŋŋaanya obwana bwayo mu biwaawaatiro byayo! Naye temwakyagala. ^38 Laba! Ennyumba yammwe ebalekeddwa nga kifulukwa.

^ (Mat. 24:1, 2) Awo Yesu bwe yali ava mu yeekaalu, abayigirizwa be ne bajja okumulaga ebizimbe bya yeekaalu. ^2 N’abagamba nti: “Ebintu bino byonna temubiraba? Mazima mbagamba nti, tewali jjinja lirisigala ku linnaalyo; gonna galisuulibwa wansi.”

^ (Mat. 13:16-23) “Naye mulina essanyu kubanga amaaso gammwe galaba, n’amatu gammwe gawulira. ^17 Mazima mbagamba nti bannabbi bangi n’abantu abatuukirivu beegomba okulaba ebintu bye mulaba naye ne batabiraba, era n’okuwulira ebintu bye muwulira naye ne batabiwulira. ^18 “Kale mmwe, muwulire olugero olw’omuntu eyasiga ensigo. ^19 Omuntu awulira ekigambo ky’Obwakabaka naye n’atategeera makulu gaakyo, omubi ajja n’anyakula ekisigiddwa mu mutima gwe; oyo ye nsigo eyasigibwa ku mabbali g’ekkubo. ^20 Ate eyo eyasigibwa awali enjazi, y’oyo awulira ekigambo amangu ago n’akikkiriza n’essanyu. ^21 Naye taba na mirandira era abaawo akaseera katono; bwe wabaawo okubonaabona oba okuyigganyizibwa olw’ekigambo, amangu ago yeesittala. ^22 Ate eyo eyasigibwa mu maggwa, y’oyo awulira ekigambo, naye okweraliikirira okw’omu kiseera kino* n’obulimba bw’obugagga bizisa ekigambo ne kitabala. ^23 Eyo eyasigibwa mu ttaka eddungi, y’oyo awulira ekigambo n’ategeera amakulu gaakyo, n’abalira ddala ebibala bingi; omu abala n’akubisaamu emirundi 100, omulala emirundi 60, ate omulala emirundi 30.”

Oba, “nteekateeka y’ebintu eno.” Laba Awanny.

^ (Mat. 13:51) N’ababuuza nti: “Mutegedde amakulu g’ebintu bino byonna?” Ne bamugamba nti: “Tubitegedde.”

^ (Luk. 21:20-22) “Kyokka bwe muliraba Yerusaalemi nga kyetooloddwa amagye, awo mumanyanga nti okuzikirizibwa kwakyo kunaatera okutuuka. ^21 Abo abaliba mu Buyudaaya baddukiranga mu nsozi, abalikibaamu bakivangamu, n’abo abaliba mu byalo tebakiyingirangamu; ^22 kubanga zino ziriba nnaku za kuwoolera ggwanga, ebintu byonna ebyawandiikibwa bisobole okutuukirizibwa.

^ (Bag. 6:16) Abo bonna abatambula nga bwe kisaanira nga bagoberera etteeka lino ery’empisa, emirembe n’okusaasira bibeere nabo; weewaawo bibeere ku Isirayiri wa Katonda.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 9 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

w07 3/1 lup. 7 ¶4

Okunokolayo Ebimu ku Biri mu Kitabo kya Isaaya—I

7:3, 4—Lwaki Yakuwa yasuubiza okuyamba Kabaka Akazi eyali omubi ennyo? Kabaka wa Busuuli n’owa Isirayiri baakola olukwe okuggyako Kabaka Akazi owa Yuda era basseeko mutabani wa Tabeeri ataali muzzukulu wa Dawudi. Olukwe lwa Sitaani luno lwandikomezza endagaano y’Obwakabaka Katonda gye yakola ne Dawudi. Yakuwa yayamba Akazi okusobola okukuuma olunyiriri omwandiyitidde “Omukulu w’Emirembe.”—[Isaaya 9:6].

^ (Is. 9:6) Kubanga omwana atuzaaliddwa, Omwana ow’obulenzi atuweereddwa; Era obufuzi bulibeera* ku kibegaabega kye. Aliyitibwa Omuwi w’Amagezi ow’Ekitalo, Katonda ow’Amaanyi, Kitaffe ow’Emirembe n’Emirembe, Omukulu ow’Emirembe.

Oba, “gavumenti eribeera.”

^ ***th lup. 8 Okusoma Obulungi***

ESSOMO 5

Okusoma Obulungi

1 Timoseewo 4:13

MU BUFUNZE: Soma ebyo byennyini ebiwandiikiddwa, mu ddoboozi eriwulikika.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Tegeka bulungi. Lowooza ku nsonga lwaki by’ogenda okusoma byawandiikibwa. Weegezeemu okusomera awamu ebigambo mu kifo ky’okusoma ekigambo kimu kimu. Weegendereze oleme kwongeramu bigambo, kubuuka bigambo, oba okusoma ekitaliiwo. Goberera obubonero bwonna.

Saba mukwano gwo agoberere ng’osoma era akubuulire ebigambo by’otosomye bulungi.

Yatula bulungi buli kigambo. Bwe wabaawo ekigambo ky’otayatula bulungi, kinoonye mu nkuluze, wuliriza akatambi k’amaloboozi ak’ekitabo ky’osoma, oba saba omusomi omulungi akuyambe.

Yogera mu ngeri etegeerekeka. Yimusa omutwe, era yasamya bulungi akamwa, kikuyambe okwatula obulungi ebigambo. Fuba okwatula buli nnyingo.

Toggumiza buli kigambo kubanga ekyo kijja kukuleetera obutasoma bulungi.

^ (1 Tim. 4:13) Nyiikiriranga okusoma mu lujjudde, okubuuliriranga, n’okuyigirizanga, okutuusa lwe ndijja.

^ ***lmd Amazima Ge Twagala Okuyigiriza Abantu***

EBYONGEREZEDDWAKO A

Amazima Ge Twagala Okuyigiriza Abantu

Yesu yagamba nti abantu ab’emitima emirungi bwe bawulira amazima bagategeera. ([Yok. 10:4,][27]) N’olwekyo, buli lwe twogera n’abantu tusaanidde okubaako ekintu kye tubabuulira okuva mu Bayibuli. Osobola okutandika okubuulira omuntu ekintu ekimu okuva mu Bayibuli ng’ogamba nti: “Obadde okimanyi nti . . . ?” oba “Wali owuliddeko nti . . . ?” Oluvannyuma osobola okukozesa ekyawandiikibwa oba ebyawandiikibwa okumunnyonnyola. Bw’obaako ekintu ky’obuulira omuntu okuva mu Bayibuli, oba osize ensigo ey’amazima mu mutima gwe, era Katonda asobola okugikuza!—1 Kol. 3:6, 7.

Ebiseera eby’Omu Maaso

Amaka

Katonda

Okusaba

Yesu

Obwakabaka bwa Katonda

Okubonaabona

Okufa

Amadiini

EBISEERA EBY’OMU MAASO

1. Ebintu ebiriwo mu nsi n’engeri abantu gye beeyisaamu biraga nti wanaatera okubaawo enkyukakyuka ey’amaanyi.—[Mat. 24:3,][7, 8;] Luk. 21:10, 11; 2 Tim. 3:1-5.

2. Ensi tejja kusaanawo.—[Zab. 104:5;][Mub. 1:4].

3. Ensi ejja kufuuka ekifo ekirabika obulungi ennyo.—[Is. 35:1, 2;][Kub. 11:18].

4. Buli muntu ajja kuba mulamu bulungi.—[Is. 33:24;][35:5, 6].

5. Osobola okuba omulamu emirembe gyonna ku nsi.—[Zab. 37:29;][Mat. 5:5].

AMAKA

6. Omusajja “agwanidde okwagalanga mukyala we nga bwe yeeyagala kennyini.”—[Bef. 5:33;][Bak. 3:19].

7. Omukazi asaanidde okussaamu ennyo omwami we ekitiibwa.—[Bef. 5:33;][Bak. 3:18].

8. Omwami n’omukyala buli omu asaanidde okuba omwesigwa eri munne.—[Mal. 2:16;] Mat. 19:4-6,[9;][Beb. 13:4].

9. Abaana abassaamu bazadde baabwe ekitiibwa era ababagondera bajja kufuna emikisa mingi.—[Nge. 1:8, 9;][Bef. 6:1-3].

KATONDA

10. Katonda alina erinnya.—[Zab. 83:18;][Yer. 10:10].

11. Katonda ayogera naffe.—2 Tim. 3:16, 17; 2 Peet. 1:20, 21.

12. Katonda mwenkanya.—[Ma. 10:17;] Bik. 10:34, 35.

13. Katonda ayagala okutuyamba.—[Zab. 46:1;][145:18, 19].

OKUSABA

14. Katonda ayagala tumusabe.—[Zab. 62:8;][65:2;][1 Peet. 5:7].

15. Bayibuli etuyigiriza engeri gye tusaanidde okusabamu.—[Mat. 6:7-13;][Luk. 11:1-4].

16. Tusaanidde okusaba emirundi mingi.—[Mat. 7:7, 8;][1 Bas. 5:17].

YESU

17. Yesu yali ayigiriza bulungi nnyo era amagezi ge yawa gakola ekiseera kyonna.—Mat. 6:14, 15,[34;][7:12].

18. Yesu yayogera ku bintu ebiriwo leero.—[Mat. 24:3,][7, 8,][14;] Luk. 21:10, 11.

19. Yesu Mwana wa Katonda.—[Mat. 16:16;][Yok. 3:16;][1 Yok. 4:15].

20. Yesu si ye Katonda Omuyinza w’Ebintu Byonna.—[Yok. 14:28;][1 Kol. 11:3].

OBWAKABAKA BWA KATONDA

21. Obwakabaka bwa Katonda gavumenti ya ddala eri mu ggulu.—[Dan. 2:44;][7:13, 14;] Mat. 6:9, 10;[Kub. 11:15].

22. Obwakabaka bwa Katonda bujja kudda mu kifo kya gavumenti z’abantu.—[Zab. 2:7-9;][Dan. 2:44].

23. Obwakabaka bwa Katonda bwe bwokka obujja okumalirawo ddala ebizibu by’abantu.—Zab. 37:10, 11;[46:9;] Is. 65:21-23.

OKUBONAABONA

24. Katonda si y’atuleetera okubonaabona.—[Ma. 32:4;][Yak. 1:13].

25. Sitaani y’afuga ensi.—[Luk. 4:5, 6;][1 Yok. 5:19].

26. Katonda alaba okubonaabona kw’oyitamu era ayagala okukuyamba.—Zab. 34:17-19;[Is. 41:10,][13].

27. Katonda anaatera okumalawo okubonaabona.—[Is. 65:17;] Kub. 21:3, 4.

OKUFA

28. Abafu tebaaliko kye bamanyi; tebali mu kubonaabona.—[Mub. 9:5;] Yok. 11:11-14.

29. Abafu tebasobola kutuyamba oba okututuusaako akabi.—[Zab. 146:4;][Mub. 9:6,][10].

30. Abafu bajja kuzuukira.—Yob. 14:13-15; Yok. 5:28, 29;[Bik. 24:15].

31. “Okufa tekulibaawo nate.”—Kub. 21:3, 4;[Is. 25:8].

AMADIINI

32. Si buli ddiini nti esanyusa Katonda.—[Yer. 7:11;] Mat. 7:13, 14,[21-23].

33. Katonda akyawa obunnanfuusi.—[Is. 29:13;][Mi. 3:11;][Mak. 7:6-8].

34. Okwagala okwa nnamaddala kwawulawo eddiini ey’amazima.—[Mi. 4:3;] Yok. 13:34, 35.

^ (Yok. 10:4) Bw’amala okuzifulumya zonna, azikulemberamu ne zimugoberera kubanga zimanyi eddoboozi lye.

^ (Yok. 10:27) Endiga zange ziwulira eddoboozi lyange; nzimanyi, era zingoberera.

^ (1 Kol. 3:6, 7) Nze nnasiga, Apolo n’afukirira, naye Katonda ye yakuza. ^7 N’olwekyo, atenderezebwa si y’oyo asiga oba afukirira, wabula Katonda akuza.

^ (Mat. 24:3) Bwe yali atudde ku Lusozi olw’Emizeyituuni, abayigirizwa be ne bajja w’ali nga bali bokka ne bamugamba nti: “Tubuulire, ebintu ebyo biribaawo ddi, era kabonero ki akaliraga okubeerawo* kwo, n’amafundikira g’enteekateeka y’ebintu?”*

Laba Awanny.

Laba Awanny.

^ (Mat. 24:7, 8) “Eggwanga lirirumba eggwanga, n’obwakabaka bulirumba obwakabaka, era walibaawo enjala ne musisi mu bifo ebitali bimu. ^8 Bino byonna ye ntandikwa y’obuyinike.*

Obut., “y’okulumwa ebisa by’okuzaala.”

^ (Luk. 21:10, 11) Ate era n’abagamba nti: “Eggwanga lirirumba eggwanga, n’obwakabaka bulirumba obwakabaka. ^11 Walibaawo musisi ow’amaanyi, era walibaawo enjala n’endwadde ez’amaanyi mu bifo ebitali bimu. Walibaawo ebintu ebitiisa era n’obubonero obw’amaanyi obuva mu ggulu.

^ (2 Tim. 3:1-5) Naye tegeera kino nti mu nnaku ez’enkomerero, ebiseera biriba bizibu nnyo. ^2 Kubanga abantu baliba beeyagala bokka, nga baagala nnyo ssente, nga beepanka, nga ba malala, nga bavvoola, nga tebagondera bazadde baabwe, nga tebeebaza, nga si beesigwa, ^3 nga tebaagala ba luganda lwabwe, nga tebakkiriza kukkaanya, nga bawaayiriza, nga tebeefuga, nga bakambwe, nga tebaagala bintu birungi, ^4 nga ba nkwe, nga bakakanyavu, nga beegulumiza, nga baagala eby’amasanyu mu kifo ky’okwagala Katonda, ^5 era nga bawa ekifaananyi nti beemalidde ku Katonda naye nga bye bakola tebiraga nti bamwemaliddeko; era bano beewalenga.

^ (Zab. 104:5) Wateeka ensi ku misingi gyayo; Teriggibwa mu kifo kyayo* emirembe n’emirembe.

Oba, “Terisagaasagana.”

^ (Mub. 1:4) Omulembe ogumu gugenda, ate omulembe omulala ne guddawo, Naye ensi ebeerawo* emirembe n’emirembe.

Obut., “eyimirira.”

^ (Is. 35:1, 2) Olukoola n’ensi enkalu birijaganya, N’eddungu lirisanyuka era lirimulisa ng’amalanga.  ^2 Teririrema kumulisa; Lirisanyuka era lirireekaana olw’essanyu. Liriweebwa ekitiibwa kya Lebanooni, Liriweebwa obulungi bwa Kalumeeri ne Saloni. Baliraba ekitiibwa kya Yakuwa; baliraba obulungi bwa Katonda waffe.

^ (Kub. 11:18) Naye amawanga ne gasunguwala, era naawe n’oyoleka obusungu bwo, era ekiseera ne kituuka eky’okulamuliramu abafu n’okuwa empeera abaddu bo bannabbi, n’abatukuvu, n’abo abatya erinnya lyo, ab’ekitiibwa n’abatali ba kitiibwa, n’okuzikiriza abo aboonoona ensi.”

^ (Is. 33:24) Tewaliba muntu* mu nsi eyo aligamba nti: “Ndi mulwadde.” Abantu abalibeerayo baliba basonyiyiddwa ebyonoono byabwe.

Oba, “mutuuze.”

^ (Is. 35:5, 6) Mu kiseera ekyo amaaso ga bamuzibe galizibuka, N’amatu ga bakiggala galiwulira.  ^6 Mu kiseera ekyo omulema alibuuka ng’empeewo, N’olulimi lw’oyo atasobola kwogera lulireekaana olw’essanyu. Kubanga amazzi galifukumuka mu lukoola, N’emigga mu ddungu.

^ (Zab. 37:29) Abatuukirivu balisikira ensi, Era baligibeeramu emirembe gyonna.

^ (Mat. 5:5) “Balina essanyu abateefu,* kubanga balisikira ensi.

Oba, “abawombeefu.”

^ (Bef. 5:33) Wadde kiri kityo, buli omu ku mmwe agwanidde okwagalanga mukyala we nga bwe yeeyagala kennyini; n’omukyala asaanidde okussaamu ennyo omwami we ekitiibwa.

^ (Bak. 3:19) Mmwe abaami, mwagalenga bakyala bammwe era temubasunguwaliranga.*

Oba, “temubakambuwaliranga.”

^ (Bef. 5:33) Wadde kiri kityo, buli omu ku mmwe agwanidde okwagalanga mukyala we nga bwe yeeyagala kennyini; n’omukyala asaanidde okussaamu ennyo omwami we ekitiibwa.

^ (Bak. 3:18) Mmwe abakyala, mugonderenga abaami bammwe nga bwe kigwanira mu Mukama waffe.

^ (Mal. 2:16) Nkyawa* okugattululwa,” Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba, “era n’oyo abikka ekyambalo kye ebikolwa eby’obukambwe,”* Yakuwa ow’eggye bw’agamba. “Mwekuume omwoyo gwammwe era temukuusakuusa.

Obut., “Akyawa.”

Oba, “n’oyo eyeenyigira mu bikolwa eby’obukambwe.”

^ (Mat. 19:4-6) N’abaddamu nti: “Temusomangako nti oyo eyabatonda ku lubereberye yatonda omusajja n’omukazi ^5 era n’agamba nti: ‘Omusajja kyanaavanga aleka kitaawe ne nnyina n’anywerera ku mukazi we, era ababiri abo banaabanga omubiri gumu’? ^6 Nga tebakyali babiri, wabula nga bali omubiri gumu. N’olwekyo, Katonda ky’agasse awamu, omuntu yenna takyawulangamu.”

^ (Mat. 19:9) Mbagamba nti, buli agoba* mukazi we okuggyako ng’amuvunaana gwa bwenzi,* n’awasa omulala, aba ayenze.”

Oba, “agattululwa ne.”

Mu Luyonaani, por·neiʹa. Laba Awanny.

^ (Beb. 13:4) Obufumbo bubeerenga bwa kitiibwa eri bonna, era ekitanda ky’abafumbo kibeerenga kirongoofu, kubanga abagwenyufu* n’abenzi Katonda ajja kubasalira omusango.

Laba Awanny.

^ (Nge. 1:8, 9) Mwana wange, wuliriza kitaawo by’akuyigiriza, Era tovanga ku ebyo nnyoko by’akuyigiriza.* ^9 Biringa omuge ogulabika obulungi ku mutwe gwo Era biringa omukuufu omulungi mu bulago bwo.

Oba, “ku tteeka lya nnyoko.”

^ (Bef. 6:1-3) Abaana, mugonderenga bazadde bammwe mu Mukama waffe kubanga kino kya butuukirivu. ^2 “Kitaawo ne nnyoko obassangamu ekitiibwa” kye kiragiro ekisooka ekiriko ekisuubizo nti: ^3 “Osobole okubeera obulungi* era owangaale ku nsi.”

Oba, “Ebintu bisobole okukugendera obulungi.”

^ (Zab. 83:18) Abantu ka bamanye nti erinnya lyo, ggwe Yakuwa, Ggwe wekka Asingayo Okuba Waggulu, afuga ensi yonna.

^ (Yer. 10:10) Naye Yakuwa ye Katonda ddala. Ye Katonda omulamu era ye Kabaka ow’emirembe n’emirembe. Ensi ejja kukankana olw’obusungu bwe, Era tewali ggwanga linaasobola kugumira kiruyi kye.

^ (2 Tim. 3:16, 17) Buli Kyawandiikibwa kyaluŋŋamizibwa Katonda, era kigasa mu kuyigiriza, mu kunenya, mu kutereeza ebintu, ne mu kukangavvula mu butuukirivu, ^17 omuntu wa Katonda abenga n’obusobozi, era ng’alina byonna bye yeetaaga okusobola okukola buli mulimu omulungi.

^ (2 Peet. 1:20, 21) Okusookera ddala, mukimanyi nti tewali bunnabbi bwonna mu Byawandiikibwa busibuka mu kulowooza kw’abantu. ^21 Kubanga tewali mulundi na gumu obunnabbi lwe bwali buleeteddwa olw’okwagala kw’abantu, naye abantu baayogeranga ebyava eri Katonda nga balina obulagirizi bw’omwoyo omutukuvu.

^ (Ma. 10:17) Kubanga Yakuwa Katonda wammwe ye Katonda wa bakatonda bonna era ye Mukama wa bakama, ye Katonda ow’ekitalo, ow’amaanyi, era ow’entiisa, atasosola era atalya nguzi,

^ (Bik. 10:34, 35) Awo Peetero n’agamba nti: “Mazima ddala ntegedde nti Katonda tasosola, ^35 naye mu buli ggwanga omuntu amutya n’akola ekituufu amukkiriza.

^ (Zab. 46:1) Katonda kye kiddukiro kyaffe era ge maanyi gaffe, Bulijjo abaawo okutuyamba nga tuli mu buzibu.

^ (Zab. 145:18, 19) Yakuwa ali kumpi n’abo bonna abamukoowoola, Abo bonna abamukoowoola mu mazima.* ^19 Awa abo abamutya bye baagala; Awulira okuwanjaga kwabwe n’abanunula.

Oba, “mu bwesimbu.”

^ (Zab. 62:8) Mumwesigenga bulijjo, mmwe abantu. Mumubuulire ebibali ku mitima. Katonda kye kiddukiro kyaffe. (Seera)

^ (Zab. 65:2) Ai ggwe awulira okusaba, abantu aba buli kika banajjanga gy’oli.

^ (1 Peet. 5:7) nga mumukwasa* byonna ebibeeraliikiriza kubanga abafaako.

Obut., “mumutikka.”

^ (Mat. 6:7-13) Naye bwe mubanga musaba, temuddiŋŋananga mu bigambo ng’ab’amawanga bwe bakola, kubanga balowooza nti bajja kuwulirwa olw’okwogera ebigambo ebingi. ^8 Temukola nga bo, kubanga Kitammwe amanyi ebintu bye mwetaaga nga temunnaba na kubimusaba. ^9 “Kale musabenga bwe muti: “‘Kitaffe ali mu ggulu, erinnya lyo litukuzibwe.* ^10 Obwakabaka bwo bujje. By’oyagala bikolebwe mu nsi nga bwe bikolebwa mu ggulu. ^11 Tuwe emmere yaffe eya leero; ^12 tusonyiwe amabanja gaffe nga naffe bwe tusonyiwa be tubanja. ^13 Totutwala mu kukemebwa, naye tulokole* okuva eri omubi.’

Oba, “litwalibwe nga ttukuvu.”

Oba, “tununule.”

^ (Luk. 11:1-4) Lumu Yesu yaliko w’ali ng’asaba, era bwe yamaliriza, omu ku bayigirizwa be n’amugamba nti: “Mukama waffe, tuyigirize okusaba nga ne Yokaana bwe yayigiriza abayigirizwa be.” ^2 N’abagamba nti: “Bwe mubanga musaba, mugambenga nti: ‘Kitaffe, erinnya lyo litukuzibwe.* Obwakabaka bwo bujje. ^3 Tuwe emmere yaffe buli lunaku okusinziira ku bwetaavu bwaffe obw’olunaku. ^4 Otusonyiwe ebibi byaffe, kubanga naffe tusonyiwa buli gwe tubanja; era totutwala mu kukemebwa.’”

Oba, “litwalibwe nga ttukuvu.”

^ (Mat. 7:7, 8) “Musabenga, muliweebwa; munoonyenga, mulizuula; mukonkonenga, muliggulirwawo. ^8 Kubanga buli asaba aweebwa, buli anoonya azuula, na buli akonkona aggulirwawo.

^ (1 Bas. 5:17) Musabenga obutayosa.

^ (Mat. 6:14, 15) “Bwe musonyiwa abantu ensobi zaabwe, ne Kitammwe ali mu ggulu ajja kubasonyiwa; ^15 naye bwe mutabasonyiwa, ne Kitammwe ali mu ggulu tajja kubasonyiwa nsobi zammwe.

^ (Mat. 6:34) N’olwekyo, temweraliikiriranga bya nkya, kubanga olunaku olw’enkya lunaaba n’ebyeraliikiriza ebyalwo. Buli lunaku luba n’emitawaana egirumala.

^ (Mat. 7:12) “Kale, ebintu byonna bye mwagala abalala okubakola, nammwe bye muba mubakola; mu butuufu, kino Amateeka n’ebigambo bya Bannabbi kye bitegeeza.

^ (Mat. 24:3) Bwe yali atudde ku Lusozi olw’Emizeyituuni, abayigirizwa be ne bajja w’ali nga bali bokka ne bamugamba nti: “Tubuulire, ebintu ebyo biribaawo ddi, era kabonero ki akaliraga okubeerawo* kwo, n’amafundikira g’enteekateeka y’ebintu?”*

Laba Awanny.

Laba Awanny.

^ (Mat. 24:7, 8) “Eggwanga lirirumba eggwanga, n’obwakabaka bulirumba obwakabaka, era walibaawo enjala ne musisi mu bifo ebitali bimu. ^8 Bino byonna ye ntandikwa y’obuyinike.*

Obut., “y’okulumwa ebisa by’okuzaala.”

^ (Mat. 24:14) N’amawulire gano amalungi ag’Obwakabaka galibuulirwa mu nsi yonna okuba obujulirwa eri amawanga gonna, olwo enkomerero n’eryoka ejja.

^ (Luk. 21:10, 11) Ate era n’abagamba nti: “Eggwanga lirirumba eggwanga, n’obwakabaka bulirumba obwakabaka. ^11 Walibaawo musisi ow’amaanyi, era walibaawo enjala n’endwadde ez’amaanyi mu bifo ebitali bimu. Walibaawo ebintu ebitiisa era n’obubonero obw’amaanyi obuva mu ggulu.

^ (Mat. 16:16) Simooni Peetero n’addamu nti: “Ggwe Kristo, Omwana wa Katonda omulamu.”

^ (Yok. 3:16) “Kubanga Katonda yayagala nnyo ensi n’awaayo Omwana we eyazaalibwa omu yekka, buli muntu yenna amukkiririzaamu aleme okuzikirira, wabula afune obulamu obutaggwaawo.

^ (1 Yok. 4:15) Buli akkiriza nti Yesu Kristo Mwana wa Katonda, Katonda abeera bumu naye era naye abeera bumu ne Katonda.

^ (Yok. 14:28) Muwulidde bwe mbagambye nti, ‘Ŋŋenda era nkomawo gye muli.’ Singa munjagala mwandisanyuse olw’okuba ŋŋenda eri Kitange, kubanga Kitange ansinga obuyinza.

^ (1 Kol. 11:3) Naye njagala mukimanye nti omutwe gwa buli musajja ye Kristo; ate omutwe gw’omukazi ye musajja; n’omutwe gwa Kristo ye Katonda.

^ (Dan. 2:44) “Mu biseera bya bakabaka abo, Katonda w’eggulu alissaawo obwakabaka obutalizikirizibwa. Obwakabaka buno tebuliweebwa ggwanga ddala lyonna. Bulibetenta era bulizikiriza obwakabaka obwo bwonna, era bwo bwokka bwe bulibeerawo emirembe n’emirembe,

^ (Dan. 7:13, 14) “Nneeyongera okutunuulira ebyo bye nnali njolesebwa ekiro, ne ndaba oyo eyali afaanana ng’omwana w’omuntu ng’ajjira mu bire eby’eggulu; n’akkirizibwa okugenda awaali Oyo Abaddewo Okuva Edda n’Edda, ne bamutwala mu maaso ge. ^14 N’aweebwa obufuzi, n’ekitiibwa, n’obwakabaka, abantu b’amawanga gonna n’ennimi zonna bamuweerezenga. Obufuzi bwe bwe bufuzi obw’emirembe n’emirembe obutalivaawo, era obwakabaka bwe tebulizikirizibwa.

^ (Mat. 6:9, 10) “Kale musabenga bwe muti: “‘Kitaffe ali mu ggulu, erinnya lyo litukuzibwe.* ^10 Obwakabaka bwo bujje. By’oyagala bikolebwe mu nsi nga bwe bikolebwa mu ggulu.

Oba, “litwalibwe nga ttukuvu.”

^ (Kub. 11:15) Malayika ow’omusanvu n’afuuwa ekkondeere lye. Ne wabaawo amaloboozi ag’omwanguka mu ggulu nga gagamba nti: “Obwakabaka bw’ensi bufuuse Bwakabaka bwa Mukama waffe era bwa Kristo we, era ajja kufuga nga kabaka emirembe n’emirembe.”

^ (Zab. 2:7-9) Ka nnangirire ekiragiro kya Yakuwa; Yaŋŋamba nti: “Oli mwana wange; Olwa leero nfuuse kitaawo.  ^8 Nsaba, nange ndikuwa amawanga okuba obusika bwo N’ensi yonna okuba eyiyo.  ^9 Oligamenyaamenya ng’okozesa ddamula ey’ekyuma, Oligaasaayasa ng’ekintu eky’ebbumba.”

^ (Dan. 2:44) “Mu biseera bya bakabaka abo, Katonda w’eggulu alissaawo obwakabaka obutalizikirizibwa. Obwakabaka buno tebuliweebwa ggwanga ddala lyonna. Bulibetenta era bulizikiriza obwakabaka obwo bwonna, era bwo bwokka bwe bulibeerawo emirembe n’emirembe,

^ (Zab. 37:10, 11) Mu kaseera katono, ababi tebalibaawo; Olitunula we baabeeranga, Naye tebalibaawo. ^11 Naye abawombeefu balisikira ensi, Era baliba basanyufu nnyo kubanga walibaawo emirembe mingi.

^ (Zab. 46:9) Amalawo entalo mu nsi yonna. Amenya emitego gy’obusaale era amenyaamenya amafumu; Ayokya amagaali ag’olutalo.*

Era kiyinza okuvvuunulwa, “engabo.”

^ (Is. 65:21-23) Balizimba ennyumba ne bazibeeramu, Era balisimba ennimiro z’emizabbibu ne balya ebibala byamu. ^22 Tebalizimba omulala n’abeeramu, Era tebalisimba abalala ne balya. Kubanga ennaku z’abantu bange ziriba ng’ennaku z’omuti, Era abalonde bange balyeyagalira mu mirimu gy’emikono gyabwe. ^23 Tebaliteganira bwereere, Era tebalizaala baana ba kulaba nnaku, Kubanga lye zzadde ly’abo Yakuwa be yawa omukisa, Awamu ne bazzukulu baabwe.

^ (Ma. 32:4) Olwazi, by’akola bituukiridde, Amakubo ge gonna ga bwenkanya. Katonda omwesigwa ataliimu butali bwenkanya; Mutuukirivu era mwenkanya.

^ (Yak. 1:13) Omuntu yenna bw’agezesebwanga tagambanga nti: “Katonda y’angezesa.” Kubanga Katonda tayinza kugezesebwa na bintu bibi era ye kennyini tagezesa muntu yenna.

^ (Luk. 4:5, 6) Awo Omulyolyomi n’amutwala ku lusozi, era mu kaseera katono n’amulaga obwakabaka bwonna obw’omu nsi. ^6 N’amugamba nti: “Nja kukuwa obuyinza ku bwakabaka buno bwonna n’ekitiibwa kyabwo, kubanga bwampeebwa, era mbuwa oyo yenna gwe mba njagadde.

^ (1 Yok. 5:19) Tumanyi nti tuli ba Katonda, naye ensi yonna eri mu buyinza bw’omubi.

^ (Zab. 34:17-19) Abatuukirivu baakoowoola Yakuwa n’abawulira; Yabawonya ennaku yaabwe yonna. ^18 Yakuwa ali kumpi n’abo abalina omutima ogumenyese; Alokola abo bonna abalina omwoyo oguboneredde.* ^19 Omutuukirivu aba n’ebizibu bingi, Naye byonna Yakuwa abimuyisaamu.

Oba, “abo abaweddemu amaanyi.”

^ (Is. 41:10) Totya, kubanga ndi naawe. Teweeraliikirira, kubanga nze Katonda wo. Nja kukuwa amaanyi era nja kukuyamba, Nja kukuwanirira n’omukono gwange ogwa ddyo ogw’obutuukirivu.’

^ (Is. 41:13) Kubanga nze Yakuwa Katonda wo, nkwata omukono gwo ogwa ddyo, Nze nkugamba nti, ‘Totya. Nja kukuyamba.’

^ (Is. 65:17) Kubanga laba! Ntonda eggulu eriggya n’ensi empya; Ebintu ebyasooka tebirijjukirwa, Era tebirisigala mu mutima.

^ (Kub. 21:3, 4) Ne mpulira eddoboozi ery’omwanguka okuva mu ntebe ey’obwakabaka nga ligamba nti: “Laba! Weema ya Katonda eri wamu n’abantu; anaabeeranga wamu nabo, era banaabeeranga bantu be. Katonda kennyini anaabeeranga wamu nabo. ^4 Alisangula buli zziga mu maaso gaabwe era okufa tekulibaawo nate, newakubadde okukungubaga, newakubadde okukaaba, newakubadde obulumi. Ebintu eby’olubereberye biriba biweddewo.”

^ (Mub. 9:5) Abalamu bamanyi nti balifa, naye abafu tebaliiko kye bamanyi, era tebakyalina mpeera yonna kubanga beerabirwa; tebakyajjukirwa.

^ (Yok. 11:11-14) Bwe yamala okwogera ebyo, n’abagamba nti: “Laazaalo mukwano gwaffe yeebase, naye ŋŋendayo okumuzuukusa.” ^12 Abayigirizwa ne bamugamba nti: “Mukama waffe, bw’aba yeebase, ajja kuba bulungi.” ^13 Kyokka Yesu yali ayogera ku kufa kwe, naye bo ne balowooza nti ayogera ku kwebaka tulo. ^14 Awo Yesu n’abagamba kaati nti: “Laazaalo afudde,

^ (Zab. 146:4) Omukka gwe gumuvaamu, n’addayo mu ttaka; Ku lunaku olwo ebirowoozo bye ne bisaanawo.

^ (Mub. 9:6) Okwagala kwabwe, n’obukyayi bwabwe, n’obuggya bwabwe, byaggwaawo, era tebakyenyigira mu kintu kyonna ekikolebwa wansi w’enjuba.

^ (Mub. 9:10) Buli kintu omukono gwo kye gufuna okukola, okikolanga n’amaanyi go gonna, kubanga emagombe* gy’ogenda teriiyo mulimu, wadde okukola enteekateeka, wadde okumanya, wadde amagezi.

Laba Awanny.

^ (Yob. 14:13-15) Kale singa onkwese emagombe,* N’onkuumira eyo okutuusa obusungu bwo lwe bwandiyise, N’ongerera ekiseera n’onzijukira! ^14 Omuntu bw’afa, asobola okuddamu okuba omulamu? Nja kulindirira mmaleko ennaku zange zonna ezingerekeddwa, Okutuusa lwe nditeebwa. ^15 Olimpita, nange ndikuyitaba. Olyagala nnyo* omulimu gw’engalo zo.

Laba Awanny.

Oba, “Oliyaayaanira.”

^ (Yok. 5:28, 29) Temwewuunya kino, kubanga ekiseera kijja bonna abali mu ntaana* lwe baliwulira eddoboozi lye ^29 ne bavaamu; abo abaakolanga ebintu ebirungi balizuukirira obulamu, n’abo abaakolanga ebintu ebibi balizuukirira omusango.

Oba, “ntaana ez’ekijjukizo.” Laba Awanny.

^ (Bik. 24:15) Era nnina essuubi mu Katonda nga nabo lye balina, nti wajja kubaawo okuzuukira kw’abatuukirivu n’abatali batuukirivu.

^ (Kub. 21:3, 4) Ne mpulira eddoboozi ery’omwanguka okuva mu ntebe ey’obwakabaka nga ligamba nti: “Laba! Weema ya Katonda eri wamu n’abantu; anaabeeranga wamu nabo, era banaabeeranga bantu be. Katonda kennyini anaabeeranga wamu nabo. ^4 Alisangula buli zziga mu maaso gaabwe era okufa tekulibaawo nate, newakubadde okukungubaga, newakubadde okukaaba, newakubadde obulumi. Ebintu eby’olubereberye biriba biweddewo.”

^ (Is. 25:8) Alimirira ddala* okufa emirembe gyonna, Era Yakuwa Mukama Afuga Byonna alisangula amaziga mu maaso gonna. Ekivume ky’abantu be alikiggya ku nsi yonna, Kubanga Yakuwa kennyini y’akyogedde.

Oba, “Aliggyawo.”

^ (Yer. 7:11) Ennyumba eno eyitibwa erinnya lyange efuuse mpuku y’abanyazi mu maaso gammwe? Laba! nkyerabiddeko nze kennyini,” Yakuwa bw’agamba.

^ (Mat. 7:13, 14) “Muyingire mu mulyango omufunda, kubanga omulyango oguyingira mu kuzikirira mugazi n’ekkubo erituukayo ddene, era bangi abaliyitamu; ^14 naye omulyango oguyingira mu bulamu mufunda n’ekkubo erituukayo lya kanyigo, n’abo abaliraba batono.

^ (Mat. 7:21-23) “Si buli muntu aŋŋamba nti, ‘Mukama wange, Mukama wange,’ y’aliyingira mu Bwakabaka obw’omu ggulu, wabula oyo akola Kitange ali mu ggulu by’ayagala. ^22 Bangi abaliŋŋamba ku lunaku luli nti, ‘Mukama waffe, Mukama waffe, tetwalagulanga mu linnya lyo, tetwagobanga dayimooni mu linnya lyo, era ne tukola ebyamagero bingi mu linnya lyo?’ ^23 Naye ndibaatulira nti: ‘Sibamanyangako mmwe! Muve we ndi mmwe abajeemu.’

^ (Is. 29:13) Yakuwa agamba nti: “Abantu bano bantuukirira na mimwa gyabwe Era banzisaamu ekitiibwa kya ku mimwa; Naye emitima gyabwe gindi wala; Era ebiragiro by’abantu bye baayigirizibwa bye basinziirako okuntya.

^ (Mi. 3:11) Abakulembeze* be balamulira nguzi, Bakabona be bayigiriza babeeko kye basasulwa, Ne bannabbi be balagulira ssente.* Kyokka Yakuwa gwe beesigamako nga bagamba nti: “Yakuwa tali naffe? Tewali kabi konna kalitutuukako.”

Obut., “Emitwe.”

Oba, “ffeeza.”

^ (Mak. 7:6-8) N’abagamba nti: “Isaaya bye yayogera ku mmwe bannanfuusi bituufu, nga bwe kyawandiikibwa nti, ‘Abantu bano banzisaamu ekitiibwa kya ku mimwa, naye emitima gyabwe gindi wala. ^7 Batawaanira bwereere okunsinza, kubanga bayigiriza biragiro bya bantu.’ ^8 Muleka amateeka ga Katonda ne mugoberera obulombolombo bw’abantu.”

^ (Mi. 4:3) Aliramula amawanga mangi Era alitereeza ensonga ezikwata ku mawanga ag’amaanyi agali ewala. Ebitala byabwe balibikolamu enkumbi, N’amafumu gaabwe baligakolamu ebiwabyo. Eggwanga teririyimusa kitala eri ggwanga linnaalyo, Era tebaliyiga kulwana nate.

^ (Yok. 13:34, 35) Mbawa etteeka eriggya, mwagalanenga; nga bwe mbadde mbaagala, nammwe bwe muba mwagalana. ^35 Ku kino bonna kwe banaategeereranga nti muli bayigirizwa bange–bwe munaayagalananga.”

^ ***lmd essomo 4 akatundu 5***

5. Sigala ng’oli mukkakkamu. Tokalambira ku nsonga ng’ogezaako okukiraga nti ggwe mutuufu. Tetwagala kuwakana na bantu. Yoleka obwetoowaze ng’osigala oli mukkakkamu era ng’omanyi ddi lw’olina okulekera awo okwogera n’omuntu. ([Nge. 17:14;][Tit. 3:2]) Bw’osigala ng’oli mukkakkamu, oboolyawo omuntu ayinza okuwuliriza obubaka bwaffe omulundi omulala.

^ (Nge. 17:14) Okutandika olutalo kuba nga kuggulira mazzi. Ovangawo ng’oluyombo terunnabalukawo.

^ (Tit. 3:2) obutayogera bubi ku muntu yenna, obutaba bayombi, obutaba bakakanyavu, naye nga baba bakkakkamu eri abantu bonna.

^ ***lmd essomo 9 akatundu 3***

3. Wuliriza bulungi. Leka omuntu ayogere ekimuli ku mutima. Tomusala kirimi ng’akubuulira engeri gye yeewuliramu, ebimweraliikiriza, oba ebyo by’abuusabuusa. Bw’ossaayo omwoyo ng’ayogera, oba okiraga nti ofaayo ku ndowooza ye.

^ ***lmd essomo 9 akatundu 5***

5. Yogera ku bintu ebisobola okumuyamba. Mangu ddala, mulage engeri okuyiga Bayibuli gye kisobola okumuyamba okufuna eby’okuddamu mu bibuuzo bye yeebuuza, era n’engeri gye kisobola okumuyamba mu bulamu bwe.

^ ***sjj oluyimba 83 “Nnyumba ku Nnyumba”***

OLUYIMBA 83

“Nnyumba ku Nnyumba”

(Ebikolwa 20:20)

1. Tugenda ku buli nnyumba;

Tutwal’o bubaka.

Mu bibuga ne mu byalo,

’Ndiga ziriisibwa.

Enjiri y’Obwakabaka

Gye yalanga Yesu,

Ebuulirwa mu nsi yonna

’Bato n’abakulu.

2. Tugenda ku buli nnyumba;

Tubuulira wonna.

Abakoowoola Yakuwa

Balirokolebwa.

Balimukoowoola batya

Nga tebamumanyi?

Erinnya lye ka lituuke

Mu nnyumba gye bali.

3. Ka tutuuse mu buli nju

Obubaka buno.

Tuwe bonna akakisa

Okweronderawo.

Tumanyise ’linnya lya Ya

N’amazima gonna.

Bwe tubuulira nju ku nju,

’Ndiga tuzizuula.

(Laba ne [Bik. 2:21;][Bar. 10:14].)

^ (Bik. 20:20) Ate era mumanyi nti saalekayo kubabuulira bintu bya muganyulo* wadde okubayigiriza mu lujjudde era ne nnyumba ku nnyumba.

Oba, “bintu ebibagasa.”

^ (Bik. 2:21) era buli muntu alikoowoola erinnya lya Yakuwa* alirokolebwa.”’

Laba Ebyong. A5.

^ (Bar. 10:14) Naye banaakoowoola batya gwe batannakkiririzaamu? Era banakkiririza batya mu gwe batannawulirako? Era banaawulira batya nga tewali abuulira?

^ ***lfb lup. 102-lup. 103 kat. 3 Yonasaani Yali Muvumu era nga Mwesigwa*** >>

ESSOMO 42

Yonasaani Yali Muvumu era nga Mwesigwa

Yonasaani, mutabani wa Kabaka Sawulo eyali asingayo obukulu, yali mulwanyi muzira. Dawudi yagamba nti Yonasaani yali adduka okusinga empungu era nga wa maanyi okusinga empologoma. Lumu Yonasaani yalaba abasirikale Abafirisuuti 20 ku lusozi. Yagamba oyo eyali amusitulira eby’okulwanyisa nti: ‘Tujja kubalumba Yakuwa bw’anaatuwa akabonero. Abafirisuuti bwe banaatugamba okwambuka, olwo tujja kubalumba.’ Abafirisuuti baayogera mu ddoboozi ery’omwanguka ne bagamba nti: ‘Mujje tulwane!’ Bwe kityo, Yonasaani n’eyamusituliranga eby’okulwanyisa baayambuka olusozi ne balwanyisa Abafirisuuti ne babawangula.

Okuva bwe kiri nti Yonasaani ye yali mutabani wa Sawulo omukulu, Yonasaani ye yandisikidde kitaawe ku bwakabaka. Naye Yonasaani bwe yakimanya nti Yakuwa yali alonze Dawudi okuba kabaka wa Isirayiri anaddako, ekyo tekyamukwasa buggya. Yonasaani ne Dawudi baafuuka ba mukwano nnyo. Buli omu yasuubiza okuwagira munne. Yonasaani yawa Dawudi ekizibaawo kye, ekitala kye, omutego gwe, n’omusipi gwe, okuba akabonero akalaga omukwano ogw’amaanyi gwe baalina.

Dawudi bwe yali adduka Sawulo, Yonasaani yagenda gy’ali n’amugamba nti: ‘Beera mugumu, era totya. Yakuwa akulonze okuba kabaka. Ne kitange kennyini ekyo akimanyi.’ Naawe tewandyagadde kuba na wa mukwano alinga Yonasaani?

Omulundi ogusukka mu gumu, Yonasaani yateeka obulamu bwe mu kabi okusobola okuyamba mukwano gwe Dawudi. Yonasaani yali akimanyi nti Kabaka Sawulo yali ayagala kutta Dawudi, bwe kityo yagamba Sawulo nti: ‘Bw’otta Dawudi ojja kuba okoze ekintu ekibi ennyo; Dawudi talina kikyamu kyonna kye yakukola.’ Sawulo yanyiigira nnyo Yonasaani. Nga wayiseewo emyaka, Sawulo ne Yonasaani baafiira mu lutalo.

Yonasaani bwe yamala okufa, Dawudi yanoonya mutabani wa Yonasaani ayitibwa Mefibosesi. Dawudi bwe yamuzuula, yamugamba nti: ‘Olw’okuba taata wo yali mukwano gwange nnyo, nja kukulabirira obulamu bwo bwonna. Ojja kubeeranga mu lubiri lwange era ojja kuliiranga ku mmeeza yange.’ Dawudi teyeerabira mukwano gwe Yonasaani.

“Mwagalanenga nga nange bwe mbaagadde. Tewali alina kwagala kusinga kw’oyo awaayo obulamu bwe ku lwa mikwano gye.”—Yokaana 15:12, 13

Ebibuuzo: Yonasaani yayoleka atya obuvumu? Yonasaani yakiraga atya nti yali mwesigwa?

1 Samwiri 14:1-23; 18:1-4; 19:1-6; 20:32-42; 23:16-18; 31:1-7; 2 Samwiri 1:23; 9:1-13

^ (Yok. 15:12, 13) Kino kye kiragiro kye mbawa, nti mwagalanenga nga nange bwe mbaagadde. ^13 Tewali alina kwagala kusinga kw’oyo awaayo obulamu bwe ku lwa mikwano gye.

^ (1 Sam. 14:1-23) Lwali lumu, Yonasaani mutabani wa Sawulo n’agamba omuweereza eyamusituliranga eby’okulwanyisa nti: “Jjangu tugende emitala awali enkambi y’Abafirisuuti.” Naye teyabuulira kitaawe. ^2 Sawulo yali abeera ku njegoyego za Gibeya wansi w’omuti gw’enkomamawanga oguli mu Miguloni, era abantu abaali naye baali abasajja nga 600. ^3 (Akiya mutabani wa Akitubu, muganda wa Ikabodi, mutabani wa Fenekaasi, mutabani wa Eli, kabona wa Yakuwa mu Siiro, yali ayambadde efodi.) Abantu tebaamanya nti Yonasaani yali agenze. ^4 Yonasaani we yali ayagala okuyita okutuuka ku nkambi y’Abafirisuuti waaliwo agayinja agasongovu eruuyi n’eruuyi; oguyinja ogumu gwali guyitibwa Bozezi, ate ng’ogulala guyitibwa Sene. ^5 Oguyinja ogumu gwali ng’empagi ku luuyi olw’ebukiikakkono nga gutunudde e Mikumasi, ate ogulala gwali ku luuyi olw’ebukiikaddyo nga gutunudde e Geba. ^6 Awo Yonasaani n’agamba eyamusituliranga eby’okulwanyisa nti: “Jjangu tugende awali enkambi y’abasajja abo abatali bakomole. Oboolyawo Yakuwa anaatuyamba, kubanga tewali kiyinza kuziyiza Yakuwa kulokola ng’akozesa bangi oba batono.” ^7 Eyamusituliranga eby’okulwanyisa n’amugamba nti: “Kola kyonna omutima gwo kye gukukubiriza okukola. Genda yonna gy’oyagala; nja kugenda naawe yonna gy’onoogenda.” ^8 Yonasaani n’agamba nti: “Tujja kugenda eri abasajja abo tweyoleke gye bali. ^9 Bwe banaatugamba nti, ‘Muyimirire awo okutuusa lwe tunaabatuukako!’ olwo tunaayimirira we tunaaba tuli, ne tutagenda gye bali. ^10 Naye bwe banaatugamba nti, ‘Mujje tulwane!’ awo nga twambuka, kubanga Yakuwa ajja kubagabula mu mukono gwaffe, era ako ke kanaaba akabonero gye tuli.” ^11 Awo bombi ne beeyoleka eri abaali mu nkambi y’Abafirisuuti. Abafirisuuti ne bagamba nti: “Laba! Abebbulaniya bava mu binnya gye babadde beekwese.” ^12 Awo abasajja abaali mu nkambi ne bagamba Yonasaani n’oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa nti: “Mujje gye tuli, tubayigirize essomo!” Awo Yonasaani n’agamba eyamusituliranga eby’okulwanyisa nti: “Ngoberera, kubanga Yakuwa ajja kubagabula mu mukono gw’Abayisirayiri.” ^13 Yonasaani n’ayambuka ng’ayavula, ng’oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa ajja amuvaako emabega. Yonasaani n’agenda ng’abalwanyisa, era oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa n’abatta ng’amuvaako emabega. ^14 Abo Yonasaani n’oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa be batta mu lulumba olwasooka, baali abasajja nga 20, era bonna baabattira mu kibangirizi nga kya kitundu kya yiika.* ^15 Awo entiisa n’ebuna olusiisira olwali ku ttale era abantu bonna abaali mu nkambi ne batya nnyo, era n’ebibinja by’abazigu nabyo ne bitya nnyo. Ensi n’etandika okukankana, era entiisa eyo yali evudde eri Katonda. ^16 Abakuumi ba Sawulo abaali mu Gibeya ekya Benyamini baalaba nti akakyankalano kaali kagenda kabuna olusiisira lwonna. ^17 Sawulo n’agamba abantu abaali naye nti: “Mubale abantu, mulabe ani ataliiwo.” Bwe baabala, baakizuula nti Yonasaani n’oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa baali tebaliiwo. ^18 Awo Sawulo n’agamba Akiya nti: “Muleete wano Essanduuko ya Katonda ow’amazima!” (Essanduuko ya Katonda ow’amazima yali mu mikono gy’Abayisirayiri mu kiseera ekyo.*) ^19 Sawulo bwe yali ng’akyayogera ne kabona, akakyankalano akaali mu lusiisira lw’Abafirisuuti ne keeyongerera ddala okuba ak’amaanyi. Sawulo n’agamba kabona nti: “Lekera awo ky’okola.”* ^20 Awo Sawulo n’abantu bonna abaali naye ne bakuŋŋaana, ne bagenda mu lutalo, ne basanga ng’Abafirisuuti battiŋŋanye n’ebitala, era ng’akakyankalano ka maanyi nnyo. ^21 N’Abebbulaniya abaali beegatta ku Bafirisuuti era nga baali bazze nabo mu lusiisira badda ku ludda lw’Abayisirayiri abaali ne Sawulo ne Yonasaani. ^22 Abasajja bonna aba Isirayiri abaali beekwese mu kitundu kya Efulayimu eky’ensozi bwe baawulira nti Abafirisuuti badduse, nabo ne beegatta ku baali babawondera mu lutalo. ^23 Bw’atyo Yakuwa n’alokola Isirayiri ku lunaku olwo, olutalo ne lweyongerayo ne lutuukira ddala e Besi-aveni.

Kwe kugamba, ekitundu ky’ennimiro omugogo gw’ente kye gusobola okulima olunaku.

Obut., “ku lunaku olwo.”

Obut., “Ggyayo omukono gwo.”

^ (1 Sam. 18:1-4) Dawudi olwamala okwogera ne Sawulo, Yonasaani ne Dawudi ne bafuuka ba mukwano nnyo, Yonasaani n’atandika okumwagala nga bwe yali yeeyagala. ^2 Okuva ku lunaku olwo, Sawulo yasigaza Dawudi era teyamukkiriza kuddayo wa kitaawe. ^3 Yonasaani ne Dawudi baakola endagaano okuba ab’omukwano, olw’okuba yali amwagala nga bwe yali yeeyagala. ^4 Yonasaani yeeyambulamu ekizibaawo kye ekitaliiko mikono n’akiwa Dawudi, era n’amuwa n’ebyambalo bye, n’ekitala kye, n’omutego gwe, n’omusipi gwe.

^ (1 Sam. 19:1-6) Oluvannyuma Sawulo yayogera ne mutabani we Yonasaani n’abaweereza be bonna ku ky’okutta Dawudi. ^2 Olw’okuba Yonasaani mutabani wa Sawulo yali ayagala nnyo Dawudi, yamugamba nti: “Sawulo kitange ayagala kukutta. Nkwegayiridde enkya ku makya beera mwegendereza, weekweke mu kifo ekyekusifu osigale eyo. ^3 Nja kugenda nnyimirire kumpi ne kitange ku ttale gy’onooba oli. Nja kubuulira kitange ebikukwatako, era bwe nnaabaako kye mmanya nja kukikubuulira.” ^4 Yonasaani yayogera bulungi ku Dawudi eri kitaawe Sawulo. Yamugamba nti: “Kabaka aleme kukola kibi kyonna ku muweereza we Dawudi, kubanga tewali kibi kye yali akukoze, era byonna by’akukoledde bikuganyudde. ^5 Yateeka obulamu bwe mu kabi asobole okutta Omufirisuuti, Yakuwa n’awa Isirayiri yonna obuwanguzi* obw’amaanyi. Wakiraba n’osanyuka nnyo. Kale lwaki oyagala okukola akabi ku musaayi gw’omuntu atalina musango. Lwaki oyagala okutta Dawudi nga talina kibi ky’akoze?” ^6 Sawulo yawuliriza Yonasaani, era n’alayira nti: “Nga Yakuwa bw’ali omulamu, Dawudi tajja kuttibwa.”

Oba, “obulokozi.”

^ (1 Sam. 20:32-42) Naye Yonasaani n’agamba Sawulo kitaawe nti: “Nga lwaki attibwa? Akoze ki?” ^33 Awo Sawulo n’amukasukira effumu amufumite, Yonasaani kwe yategeerera nti kitaawe yali amaliridde okutta Dawudi. ^34 Amangu ago Yonasaani n’asituka ku mmeeza nga musunguwavu nnyo, era teyalya mmere ku lunaku olw’okubiri olwaddirira okuboneka kw’omwezi, kubanga yali munakuwavu nnyo olwa Dawudi, n’olw’okuba nti kitaawe yali amuweebudde. ^35 Ku makya Yonasaani yagenda ku ttale okusisinkana Dawudi nga bwe baali balagaanye, era yali n’omuweereza omuto. ^36 Awo n’agamba omuweereza we nti: “Dduka olonde obusaale bwe ndasa.” Omuweereza n’adduka, Yonasaani n’alasa akasaale ne kayisa omuweereza we ne kagwa mu maaso. ^37 Omuweereza bwe yatuuka mu kifo awaali akasaale Yonasaani ke yali alasizza, Yonasaani n’amukoowoola ng’agamba nti: “Akasaale tekali eri mu maaso?” ^38 Yonasaani n’agamba omuweereza we nti: “Yanguwa! Genda mangu! Tolwawo!” Omuweereza wa Yonasaani n’alonda obusaale n’addayo eri mukama we. ^39 Naye omuweereza teyamanya ekyo kye kyali kitegeeza; Yonasaani ne Dawudi be bokka abaali bamanyi kye kitegeeza. ^40 Awo Yonasaani n’akwasa omuweereza we eby’okulwanyisa bye n’amugamba nti: “Bitwale mu kibuga.” ^41 Omuweereza bwe yagenda, Dawudi n’avaayo mu kifo ekyali okumpi awo ku luuyi olw’ebukiikaddyo. Awo Dawudi n’afukamira era n’akutamya ku mutwe emirundi esatu, ne banywegeragana nga bwe bakaaba, naye Dawudi ye yasinga okukaaba. ^42 Yonasaani n’agamba Dawudi nti: “Genda mirembe, kubanga ffembi tulayidde mu linnya lya Yakuwa, ne tugamba nti, ‘Yakuwa abeere wakati wange naawe, ne wakati w’ezzadde lyange n’eriryo emirembe gyonna.’” Awo Dawudi n’ayimuka n’agenda, Yonasaani naye n’addayo mu kibuga.

^ (1 Sam. 23:16-18) Awo Yonasaani mutabani wa Sawulo n’agenda eri Dawudi e Kolesi, n’amuzzaamu amaanyi yeeyongere okwesiga* Yakuwa. ^17 Yamugamba nti: “Totya, Sawulo kitange tajja kukuzuula. Ggwe ojja okuba kabaka wa Isirayiri nga nze nkuddirira mu buyinza; ekyo ne Sawulo kitange akimanyi.” ^18 Awo bombi ne bakola endagaano mu maaso ga Yakuwa, Dawudi n’asigalayo mu Kolesi, ate Yonasaani n’addayo ewuwe.

Obut., “n’anyweza omukono gwe mu.”

^ (1 Sam. 31:1-7) Awo Abafirisuuti ne balwana ne Isirayiri; abasajja ba Isirayiri ne badduka Abafirisuuti, era bangi battirwa ku Lusozi Girubowa. ^2 Abafirisuuti ne basemberera Sawulo ne batabani be, era Abafirisuuti ne batta Yonasaani ne Abinadaabu ne Malukisuwa, batabani ba Sawulo. ^3 Olutalo ne luzitoowerera nnyo Sawulo; abalasi b’obusaale ne bamulaba ne bamutuusaako ebisago eby’amaanyi. ^4 Sawulo n’agamba oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa nti: “Sowolayo ekitala kyo onfumite, abasajja abo abatali bakomole baleme okujja banfumite era bantulugunye.” Naye oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa n’agaana, kubanga yali atidde nnyo. Awo Sawulo n’akwata ekitala n’akigwako. ^5 Oyo eyasitulanga eby’okulwanyisa bya Sawulo bwe yalaba nga Sawulo afudde, naye n’agwa ku kitala kye n’afiira wamu naye. ^6 Bw’atyo Sawulo, ne batabani be abasatu, n’oyo eyamusituliranga eby’okulwanyisa, n’abasajja be bonna, ne bafa ku lunaku olwo. ^7 Abantu ba Isirayiri abaali mu kitundu ekyalimu ekiwonvu n’abo abaali mu kitundu kya Yoludaani bwe baalaba ng’eggye lya Isirayiri lidduse, era nga Sawulo ne batabani be bafudde, ne bava mu bibuga byabwe ne badduka; Abafirisuuti ne bajja ne babibeeramu.

^ (2 Sam. 1:23) Sawulo ne Yonasaani, ababadde abaganzi* era ababadde baagalibwa ennyo nga balamu, Ne mu kufa tebaawuliddwa. Babadde badduka ng’empungu, Babadde ba maanyi okusinga empologoma.

Oba, “abalungi.”

^ (2 Sam. 9:1-13) Awo Dawudi n’agamba nti: “Waliwo omuntu yenna eyasigalawo ku b’omu nnyumba ya Sawulo, mmulage okwagala okutajjulukuka ku lwa Yonasaani?” ^2 Waaliwo omuweereza w’ab’ennyumba ya Sawulo eyali ayitibwa Ziba. Awo ne bamuyita n’agenda eri Dawudi, Dawudi n’amubuuza nti: “Ggwe Ziba?” N’addamu nti: “Ye nze omuweereza wo.” ^3 Kabaka era n’amubuuza nti: “Waliwo omuntu yenna eyasigalawo ku b’omu nnyumba ya Sawulo, mmulage okwagala kwa Katonda okutajjulukuka?” Ziba n’addamu kabaka nti: “Wakyaliwo mutabani wa Yonasaani eyalemala ebigere byombi.” ^4 Kabaka n’amubuuza nti: “Ali ludda wa?” Ziba n’addamu Kabaka nti: “Ali Lo-debali mu nnyumba ya Makiri mutabani wa Ammiyeri.” ^5 Amangu ago Kabaka Dawudi n’amutumya n’amuggya e Lo-debali mu nnyumba ya Makiri mutabani wa Ammiyeri. ^6 Mefibosesi mutabani wa Yonasaani bwe yatuuka eri Dawudi, n’avunnama era ne yeeyala wansi. Dawudi n’amugamba nti: “Mefibosesi!” Mefibosesi n’addamu nti: “Nzuuno omuweereza wo.” ^7 Dawudi n’amugamba nti: “Totya, kubanga nja kukulaga okwagala okutajjulukuka ku lwa Yonasaani kitaawo; nja kukuddiza ettaka lyonna erya jjajjaawo Sawulo, era ojja kuliiranga* ku mmeeza yange.” ^8 Awo Mefibosesi n’avunnama n’agamba nti: “Nze ani omuweereza wo? Nze ani gw’olowoozezzaako, nze alinga embwa enfu?” ^9 Kabaka n’atumya Ziba, omuweereza wa Sawulo, n’amugamba nti: “Ebintu byonna ebyali ebya Sawulo n’ennyumba ye yonna mbiwadde muzzukulu wa mukama wo. ^10 Ggwe n’abaana bo n’abaweereza bo mujja kumulimiranga, era emmere gye munaakungulanga mujja kugiwanga abantu ba muzzukulu wa mukama wo. Naye Mefibosesi, muzzukulu wa mukama wo, ajja kuliiranga ku mmeeza yange.” Ziba yalina abaana ab’obulenzi 15 n’abaweereza 20. ^11 Ziba n’agamba kabaka nti: “Omuweereza wo ajja kukola byonna mukama wange kabaka by’amulagidde.” Bw’atyo Mefibosesi n’aliiranga ku mmeeza ya Dawudi* ng’omu ku baana ba kabaka. ^12 Mefibosesi naye yalina mutabani we omuto eyali ayitibwa Mikka, era abo bonna abaali babeera mu nnyumba ya Ziba baali baweereza ba Mefibosesi. ^13 Mefibosesi yabeeranga mu Yerusaalemi, kubanga yaliiranga ku mmeeza ya kabaka, era yali yalemala ebigere byombi.

Obut., “ojja kulyanga omugaati.”

Era kiyinza okuvvuunulwa, “mmeeza yange.”

^ ***lfb lup. 104 Kabaka Dawudi Akola Ekibi eky’Amaanyi*** <<

ESSOMO 43

Kabaka Dawudi Akola Ekibi eky’Amaanyi

Sawulo bwe yafa, Dawudi yafuuka kabaka. Dawudi yalina emyaka 30 we yafuukira kabaka. Nga wayise emyaka egiwerako nga Dawudi amaze okufuuka kabaka, lumu akawungeezi bwe yali waggulu ku nnyumba mu lubiri lwe, yalengera omukazi alabika obulungi. Yakitegeera nti omukazi oyo yali ayitibwa Basuseba era nti omwami we yali ayitibwa Uliya. Dawudi yalagira baleete Basuseba mu lubiri lwe. Yeegatta ne Basuseba era Basuseba n’afuna olubuto. Dawudi yagezaako okukweka ekibi kye yali akoze. Yagamba omuduumizi w’eggye lye ateeke Uliya mu kifo awaali okulwana okw’amaanyi oluvannyuma bamwabulire attibwe. Uliya bwe yamala okuttibwa, Dawudi yawasa Basuseba.

Naye ebintu ebyo byonna ebibi Yakuwa yabiraba. Kiki kye yakolawo? Yakuwa yatuma nnabbi Nasani okugenda eri Dawudi. Nasani yagamba Dawudi nti: ‘Waaliwo omusajja omugagga eyalina endiga nnyingi, era n’omusajja omwavu eyalina akaliga kamu kokka ke yali ayagala ennyo. Naye omusajja omugagga yatwala akaliga k’omusajja omwavu.’ Ekyo kyanyiiza nnyo Dawudi era n’agamba nti: ‘Omusajja oyo agwanidde okufa!’ Nasani yagamba Dawudi nti: ‘Ggwe musajja oyo omugagga!’ Dawudi yanakuwala nnyo, era n’agamba Nasani nti: ‘Nyonoonye mu maaso ga Yakuwa.’ Ekibi ekyo Dawudi kye yakola kyamuviiramu ebizibu bingi awamu n’ab’omu maka ge. Yakuwa yabonereza Dawudi naye teyamutta olw’okuba Dawudi yali mwesigwa era nga mwetoowaze.

Dawudi yayagala okuzimbira Yakuwa yeekaalu, naye Yakuwa yalonda Sulemaani mutabani wa Dawudi okugizimba. Dawudi yatandika okutegekera Sulemaani ebintu eby’okukozesa okuzimba era n’agamba nti: ‘Yeekaalu ya Yakuwa erina okulabika obulungi ennyo. Naye Sulemaani akyali muto. Nja kumuyamba okufuna eby’okuzimbisa.’ Dawudi yawaayo ssente nnyingi zikozesebwe mu mulimu gw’okuzimba yeekaalu. Yafuna n’abantu abaalina obukugu mu mirimu egy’enjawulo. Yakuŋŋaanya zzaabu ne ffeeza, era n’afuna emiti gy’entolokyo okuva mu Ttuulo ne Sidoni. Bwe yali anaatera okufa, Dawudi yawa Sulemaani pulaani ya yeekaalu. Yamugamba nti: ‘Yakuwa ye yampa pulaani eno. Ajja kukuyamba. Totya. Beera mugumu okole omulimu guno.’

“Oyo abikka ku bibi bye ebintu tebijja kumugendera bulungi, naye buli ayatula ebibi bye n’abireka ajja kusaasirwa.”—[Engero 28:13]

Ebibuuzo: Kibi ki Dawudi kye yakola? Biki Dawudi bye yakola okuyamba mutabani we Sulemaani okuzimba yeekaalu?

2 Samwiri 5:3, 4, 10; 7:1-16; 8:1-14; 11:1–12:14; 1 Ebyomumirembe 22:1-19; 28:11-21; Zabbuli 51:1-19

^ (Nge. 28:13) Oyo abikka ku bibi bye ebintu tebijja kumugendera bulungi, Naye buli ayatula ebibi bye n’abireka ajja kusaasirwa.

^ (2 Sam. 5:3, 4) Awo abakadde bonna aba Isirayiri ne bagenda eri kabaka e Kebbulooni, Kabaka Dawudi n’akola nabo endagaano e Kebbulooni mu maaso ga Yakuwa. Oluvannyuma ne bafuka amafuta ku Dawudi okuba kabaka wa Isirayiri. ^4 Dawudi yalina emyaka 30 we yafuukira kabaka, era yafugira emyaka 40.

^ (2 Sam. 5:10) Bw’atyo Dawudi n’agenda nga yeeyongera okuba ow’amaanyi, era Yakuwa Katonda ow’eggye yali naye.

^ (2 Sam. 7:1-16) Kabaka bwe yali ng’akkalidde mu nnyumba ye* nga Yakuwa amuwadde ekiwummulo, nga takyatawaanyizibwa balabe be bonna abaali bamwetoolodde, ^2 kabaka n’agamba nnabbi Nasani nti: “Laba, nze nsula mu nnyumba ya miti gya ntolokyo naye Essanduuko ya Katonda ow’amazima eri mu weema.” ^3 Nasani n’agamba kabaka nti: “Genda okole kyonna ekiri mu mutima gwo, kubanga Yakuwa ali naawe.” ^4 Ekiro ekyo Yakuwa n’agamba Nasani nti: ^5 “Genda ogambe omuweereza wange Dawudi nti, ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba: “Osaanidde ggwe okunzimbira ennyumba ey’okubeeramu? ^6 Sibeerangako mu nnyumba okuva ku lunaku lwe nnaggya abantu ba Isirayiri e Misiri n’okutuusa leero, naye mbaddenga ntambulira mu weema. ^7 Ekiseera kyonna kye mmaze nga ntambula ne Isirayiri* yonna, waliwo omu ku bakulu b’ebika bya Isirayiri gwe nnalonda okulunda abantu bange, gwe nnali ŋŋambye nti, ‘Lwaki temunzimbidde nnyumba ey’emiti gy’entolokyo?’”’ ^8 Kale nno gamba omuweereza wange Dawudi nti, ‘Bw’ati Yakuwa ow’eggye bw’agamba: “Nnakuggya ku ttale, olekere awo okulunda endiga ofuuke omukulembeze w’abantu bange Isirayiri. ^9 Nja kubeeranga naawe buli gy’onoogendanga, era nja kuzikiriza abalabe bo bonna bave mu maaso go. Ate era erinnya lyo nja kulifuula kkulu, era ojja kuba omu ku bantu abamanyifu ennyo mu nsi. ^10 Nja kulondera abantu bange Isirayiri ekifo mbateeke omwo, era bajja kubeeranga omwo. Tebajja kuddamu kutawaanyizibwa, era abantu ababi tebajja kuddamu kubabonyaabonya nga bwe baakolanga edda, ^11 okuva ku lunaku lwe nnassaawo abalamuzi okukulembera abantu bange Isirayiri. Nja kukuwa ekiwummulo oleme kutawaanyizibwa balabe bo bonna. “‘“Ate era Yakuwa akugambye nti Yakuwa ajja kukuzimbira ennyumba.* ^12 Bw’olifa n’ogalamizibwa wamu ne bajjajjaabo, ndissaawo ezzadde lyo eririkuddirira, omwana wo kennyini,* era ndinyweza obwakabaka bwe. ^13 Oyo y’alizimbira erinnya lyange ennyumba, era ndinyweza entebe y’obwakabaka bwe emirembe n’emirembe. ^14 Ndiba kitaawe, era naye aliba mwana wange. Bw’alisobya, ndimukangavvula n’omuggo gw’abantu era n’embooko z’abaana b’abantu.* ^15 Okwagala kwange okutajjulukuka tekulimuggibwako nga bwe nnakuggya ku Sawulo, gwe nnaggya mu maaso go. ^16 Ennyumba yo n’obwakabaka bwo biriba binywevu emirembe n’emirembe mu maaso go; era entebe yo ey’obwakabaka erinywezebwa emirembe n’emirembe.”’”

Oba, “olubiri lwe.”

Obut., “abaana ba Isirayiri.”

Oba, “obufuzi obw’ensikirano.”

Obut., “oyo aliva mu bitundu byo eby’omunda.”

Era kiyinza okuvvuunulwa, “ba Adamu.”

^ (2 Sam. 8:1-14) Nga wayiseewo ekiseera, Dawudi yalwana n’Abafirisuuti n’abawangula, era n’abawambako Mesega-amma. ^2 Yalwanyisa n’Abamowaabu n’abawangula, n’abagalamiza wansi, n’abapimisa omuguwa. Yapima emiguwa ebiri, abo be yapima ne baba nga ba kuttibwa, era n’apima omuguwa gumu, abo be yapima ne baba nga ba kulekebwa nga balamu. Abamowaabu baafuuka baweereza ba Dawudi, era baamuwanga omusolo. ^3 Era Dawudi yalwanyisa era n’awangula Kadadezeri mutabani wa Lekobu kabaka wa Zoba, Kadadezeri bwe yali agenda okuddamu okuzza ekitundu ekiriraanye Omugga Fulaati wansi w’obuyinza bwe. ^4 Dawudi yamuwambako abeebagazi b’embalaasi 1,700 n’abasirikale 20,000 abatambuza ebigere. Embalaasi zonna ezisika amagaali Dawudi yazitema enteega, n’alekawo embalaasi 100 zokka. ^5 Abasuuli ab’omu Ddamasiko bwe baagenda okudduukirira Kadadezeri kabaka wa Zoba, Dawudi n’abattamu abantu 22,000. ^6 Oluvannyuma Dawudi yateeka enkambi z’abasirikale mu Busuuli omuli ekibuga Ddamasiko, Abasuuli ne bafuuka baweereza be, ne bamuwanga omusolo. Yakuwa yawanga Dawudi obuwanguzi* yonna gye yagendanga. ^7 Era Dawudi yaggya ne ku baweereza ba Kadadezeri engabo enneetooloovu eza zzaabu n’azitwala e Yerusaalemi. ^8 Ate era Kabaka Dawudi yaggya ekikomo kingi nnyo mu Beta ne mu Berosa, ebibuga bya Kadadezeri. ^9 Awo Kabaka Toowu owa Kamasi n’awulira nti Dawudi yali awangudde eggye lyonna erya Kadadezeri. ^10 Toowu n’atuma mutabani we Yolaamu eri Kabaka Dawudi okumubuuza bw’ali n’okumukulisa olw’okulwanyisa Kadadezeri n’amuwangula, (kubanga Kadadezeri yalwanyisanga nnyo Toowu), era yamutwalira n’ebintu ebya zzaabu ne ffeeza n’ekikomo. ^11 Ebyo nabyo Kabaka Dawudi yabiwaayo* eri Yakuwa awamu ne ffeeza ne zzaabu bye yali aggye mu mawanga gonna ge yali awangudde: ^12 mu Busuuli, mu Mowaabu, ku Baamoni, ku Bafirisuuti, ku Bamaleki, ne ku Kadadezeri mutabani wa Lekobu, kabaka wa Zoba. ^13 Ate era Dawudi yeefunira erinnya bwe yakomawo ng’amaze okutta Abeedomu 18,000 mu Kiwonvu ky’Omunnyo. ^14 Yateeka enkambi z’abasirikale mu Edomu. Mu Edomu yonna yateekamu enkambi z’abasirikale, era Abeedomu bonna baafuuka baweereza ba Dawudi. Yakuwa yawanga Dawudi obuwanguzi* yonna gye yagendanga.

Oba, “obulokozi.”

Oba, “yabitukuza.”

Oba, “obulokozi.”

^ (2 Sam. 11:1-12:14) Ku ntandikwa y’omwaka, ekiseera bakabaka we bagendera okutabaala, Dawudi yasindika Yowaabu n’abaweereza be n’eggye lya Isirayiri lyonna okuzikiriza Abaamoni, era ne bazingiza Labba, nga Dawudi asigadde e Yerusaalemi. ^2 Lwali lumu akawungeezi* Dawudi n’ava ku kitanda kye, n’atambulatambula waggulu ku nnyumba* ya kabaka. Bwe yali waggulu ku nnyumba n’alengera omukazi ng’anaaba, era omukazi oyo yali alabika bulungi nnyo. ^3 Dawudi n’atuma omuntu abuulirize ebikwata ku mukazi oyo, omuntu oyo n’amugamba nti: “Oyo si ye Basu-seba muwala wa Eriyaamu era mukyala wa Uliya Omukiiti?” ^4 Awo Dawudi n’atuma ababaka bamumuleetere. Omukazi n’agenda eri Dawudi, Dawudi ne yeebaka naye. (Ekyo kyaliwo mu kiseera omukazi oyo kye yali yeetukulizaamu obutali bulongoofu bwe.*) Oluvannyuma omukazi yaddayo ewuwe. ^5 Omukazi oyo yafuna olubuto, era n’aweereza obubaka eri Dawudi ng’amugamba nti: “Ndi lubuto.” ^6 Awo Dawudi n’aweereza Yowaabu obubaka ng’amugamba nti: “Nsindikira Uliya Omukiiti.” Yowaabu n’asindika Uliya eri Dawudi. ^7 Uliya bwe yatuuka eri Dawudi, Dawudi n’amubuuza Yowaabu n’abasirikale bwe baali, era n’olutalo bwe lwali lugenda. ^8 Oluvannyuma Dawudi yagamba Uliya nti: “Genda mu nnyumba yo owummuleko.”* Uliya bwe yava mu nnyumba ya kabaka n’agenda, kabaka n’amugobereza ekirabo.* ^9 Kyokka Uliya yasula ku mulyango oguyingira mu nnyumba ya kabaka n’abaweereza ba mukama we abalala bonna, era teyagenda mu nnyumba ye. ^10 Ne bategeeza Dawudi nti: “Uliya teyagenze mu nnyumba ye.” Awo Dawudi n’agamba Uliya nti: “Wabadde waakakomawo okuva ku lugendo. Lwaki tewagenze mu nnyumba yo?” ^11 Awo Uliya n’addamu Dawudi nti: “Essanduuko n’abantu ba Isirayiri n’aba Yuda basula mu weema, ne mukama wange Yowaabu n’abaweereza ba mukama wange basiisidde ku ttale. Kale nze nnyinza ntya okugenda mu nnyumba yange okulya n’okunywa n’okwebaka ne mukazi wange? Nga bw’oli omulamu, ekyo sijja kukikola!” ^12 Dawudi n’agamba Uliya nti: “Sigala wano n’olwa leero, enkya nja kukusiibula ogende.” Awo Uliya n’asigala mu Yerusaalemi ku lunaku olwo ne ku lunaku olwaddirira. ^13 Dawudi n’atumya Uliya agende gy’ali alye era anywere wamu naye, era n’amutamiiza. Kyokka akawungeezi Uliya n’agenda ne yeebaka mu buliri bwe awamu n’abaweereza ba mukama we, era teyagenda mu nnyumba ye. ^14 Ku makya Dawudi yawandiikira Yowaabu ebbaluwa n’agiwa Uliya agimutwalire. ^15 Mu bbaluwa eyo yawandiika nti: “Muteeke Uliya mu maaso awali okulwana okw’amaanyi, oluvannyuma mumwabulire, bamufumite afe.” ^16 Yowaabu yali yeetegerezza bulungi ekibuga, era yateeka Uliya mu kifo we yali amanyi nti waliwo abalwanyi ab’amaanyi. ^17 Abasajja b’omu kibuga bwe baafuluma ne balwanyisa Yowaabu, abamu ku baweereza ba Dawudi battibwa, nga mw’otwalidde ne Uliya Omukiiti. ^18 Awo Yowaabu n’ategeeza Dawudi amawulire gonna agakwata ku lutalo. ^19 Yagamba omubaka nti: “Bw’onooba omaze okutegeeza kabaka amawulire gonna agakwata ku lutalo, ^20 kabaka ayinza okusunguwala n’akugamba nti, ‘Lwaki mwasemberera nnyo ekibuga nga mukirwanyisa? Temwamanya nti bandibalasizza obusaale nga bayima waggulu ku bbugwe? ^21 Ani yatta Abimereki mutabani wa Yerubbesesi? Omukazi si ye yamusuulako enso ng’ayima waggulu ku bbugwe, n’afiira e Sebezi? Lwaki mwasemberera nnyo bbugwe?’ Awo n’olyoka omugamba nti, ‘N’omuweereza wo Uliya Omukiiti yafudde.’” ^22 Awo omubaka n’agenda n’ategeeza Dawudi byonna Yowaabu bye yali amutumye okumutegeeza. ^23 Omubaka n’agamba Dawudi nti: “Abasajja baabwe baatusinzizza amaanyi, era baafulumye okutulwanyisa ku ttale, naye ne tubazzaayo okutuukira ddala ku mulyango oguyingira mu kibuga. ^24 Abalasi b’obusaale baabadde balasa abaweereza bo nga bayima waggulu ku bbugwe, era abamu ku baweereza ba kabaka baafudde; omuweereza wo Uliya Omukiiti naye yafudde.” ^25 Awo Dawudi n’agamba omubaka nti: “Bw’oti bw’onoogamba Yowaabu: ‘Ekyo kireme kukweraliikiriza, kubanga omuntu yenna asobola okufiira mu lutalo. Weeyongere okulwanyisa ekibuga okiwambe.’ Ate era muzzeemu amaanyi.” ^26 Muka Uliya bwe yawulira nti bba Uliya afudde, n’amukungubagira. ^27 Ekiseera eky’okukungubaga olwali okuggwaako, Dawudi n’atumya Basu-seba n’amutwala mu nnyumba ye, n’afuuka mukazi we, era n’amuzaalira omwana ow’obulenzi. Naye ekintu Dawudi kye yakola kyanyiiza nnyo* Yakuwa.

12 Awo Yakuwa n’atuma Nasani eri Dawudi, Nasani n’agenda gy’ali n’amugamba nti: “Waaliwo abasajja babiri mu kibuga ekimu, omu nga mugagga ate omulala nga mwavu. ^2 Omusajja omugagga yalina endiga n’ente nnyingi nnyo; ^3 naye omusajja omwavu teyalina kantu okuggyako akaana k’endiga kamu akaluusi ke yagula n’akalabirira, ne kakulira mu maka ge awamu n’abaana be. Kaalyanga ku kamere ke, kaanyweranga ku kikopo kye, era keebakanga mu kifuba kye. Kaali kafuuse ng’omwana we ow’obuwala. ^4 Oluvannyuma waliwo omugenyi eyakyalira omusajja omugagga, naye omugagga n’atatoola ku ndiga ze na ku nte ze okufumbira omuntu oyo eyali amukyalidde. Mu kifo ky’ekyo yatwala akaliga k’omwavu akaluusi n’akafumbira oyo eyali amukyalidde.” ^5 Awo Dawudi n’asunguwalira nnyo omugagga oyo, n’agamba Nasani nti: “Nga Yakuwa bw’ali omulamu, omusajja eyakola ekyo agwanidde okufa! ^6 Ate era alina okuliwa obuliga buna, olw’okuba yakola ekintu ekyo n’atalaga busaasizi.” ^7 Awo Nasani n’agamba Dawudi nti: “Ggwe musajja oyo! Bw’ati Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba: ‘Nze kennyini nnakufukako amafuta okuba kabaka wa Isirayiri, era ne nkununula mu mukono gwa Sawulo. ^8 Nnakuwa ennyumba ya mukama wo ne bakazi be, era nnakuwa ennyumba ya Isirayiri n’eya Yuda. Ate era nnali mwetegefu okukwongera ebirala bingi singa ebyo byali tebikumala. ^9 Kale lwaki wanyooma ekigambo kya Yakuwa n’okola ekintu ekibi mu maaso ge? Watta Uliya Omukiiti n’ekitala, era n’otwala mukazi we abeere mukazi wo, ng’omaze okumutta n’ekitala ky’Abaamoni. ^10 Kale nno ekitala tekiriva mu nnyumba yo, olw’okuba wannyooma n’otwala mukazi wa Uliya Omukiiti abe mukazi wo.’ ^11 Bw’ati Yakuwa bw’agamba: ‘Nja kukuleetera emitawaana nga gisibuka mu nnyumba yo mmwennyini; nja kutwala bakazi bo ng’olaba mbawe omusajja omulala,* era ajja kwebaka nabo emisana ttuku.* ^12 Wadde ggwe wakikola mu kyama, nze ekyo nja kukikola nga Isirayiri yonna eraba, era emisana ttuku.’”* ^13 Awo Dawudi n’agamba Nasani nti: “Nnyonoonye mu maaso ga Yakuwa.” Nasani n’agamba Dawudi nti: “Yakuwa naye akusonyiye.* Tojja kufa. ^14 Naye olw’okuba onyoomye Yakuwa n’okola ekyo, omwana akuzaaliddwa ajja kufa.”

Oba, “olw’eggulo ennyo.”

Oba, “lubiri.”

Oboolyawo yali yaakava mu nsonga.

Obut., “onaabe ebigere byo.”

Oba, “omugabo gwa kabaka,” kwe kugamba, omugabo akyazizza gw’aweereza omugenyi ow’ekitiibwa.

Obut., “kyali kibi nnyo mu maaso ga.”

Oba, “musajja munno.”

Obut., “mu maaso g’enjuba.”

Obut., “mu maaso g’enjuba eno.”

Oba, “alese ekibi kyo ne kiyita.”

^ (1 Byom. 22:1-19) Awo Dawudi n’agamba nti: “Wano we wanaabeera ennyumba ya Yakuwa Katonda ow’amazima, era wano we wanaabeera ekyoto kya Isirayiri eky’ebiweebwayo ebyokebwa.” ^2 Awo Dawudi n’alagira ne bakuŋŋaanya abagwira abaali mu nsi ya Isirayiri, n’abawa ogw’okutema amayinja, bateme amayinja ag’okuzimba ennyumba ya Katonda ow’amazima. ^3 Era Dawudi n’ategekawo ekyuma kingi nnyo eky’okukolamu emisumaali egy’enzigi n’ebigatta, era n’ategekawo n’ekikomo kingi nnyo nga tekisobola na kupimibwa, ^4 n’embaawo z’emiti gy’entolokyo nga tezisobola kubalibwa; kubanga Abasidoni n’Abatuulo baaleetera Dawudi embaawo z’emiti gy’entolokyo nnyingi nnyo. ^5 Awo Dawudi n’agamba nti: “Sulemaani mutabani wange akyali muto era talina bumanyirivu, ng’ate ennyumba egenda okuzimbirwa Yakuwa egenda kuba matiribona, ekitiibwa kyayo n’obulungi bwayo bisobole okumanyibwa mu nsi zonna. N’olw’ensonga eyo ka mmutegekere.” Bw’atyo Dawudi n’ategeka ebintu bingi nnyo nga tannafa. ^6 Era yayita Sulemaani mutabani we n’amulagira okuzimbira Yakuwa Katonda wa Isirayiri ennyumba. ^7 Dawudi n’agamba Sulemaani mutabani we nti: “Omutima gwange gwali gwagala okuzimba ennyumba ey’erinnya lya Yakuwa Katonda wange. ^8 Naye ekigambo kya Yakuwa kyanzijira nga kigamba nti, ‘Oyiye omusaayi mungi nnyo era olwanye entalo ez’amaanyi. Tojja kuzimbira linnya lyange nnyumba kubanga oyiye omusaayi mungi nnyo ku nsi mu maaso gange. ^9 Laba, ojja kuzaala omwana ow’obulenzi ajja okuba omusajja ow’emirembe, era nja kumuwa ekiwummulo nga mmuwonya abalabe be bonna ku njuyi zonna; ajja kuyitibwa Sulemaani,* era mu nnaku ze ndiwa Isirayiri emirembe n’obutebenkevu. ^10 Oyo y’ajja okuzimbira erinnya lyange ennyumba. Ajja kuba mwana wange, nange nja kuba kitaawe. Nja kunyweza entebe y’obwakabaka bwe ku Isirayiri emirembe gyonna.’ ^11 “Kaakano mwana wange, Yakuwa k’abeere naawe era buli kimu kikugendere bulungi ozimbe ennyumba ya Yakuwa Katonda wo nga bwe yakwogerako. ^12 Yakuwa akuwe amagezi n’okutegeera bw’anaakuwa obuyinza ku Isirayiri, osobole okukwata amateeka ga Yakuwa Katonda wo. ^13 Ojja kutuuka ku buwanguzi bw’onoofuba okukwata ebiragiro n’amateeka Yakuwa bye yalagira Musa okuwa Isirayiri. Beera muvumu era beera wa maanyi. Totya era totekemuka. ^14 Laba nze nfubye nga bwe nsobola ne ntegekera ennyumba ya Yakuwa ttalanta* za zzaabu 100,000 ne ttalanta za ffeeza 1,000,000 n’ekikomo n’ekyuma ebitasobola kupimibwa olw’obungi bwabyo; era ntegese n’embaawo n’amayinja, naye ojja kubyongerako. ^15 Era olina abakozi bangi nnyo—abatemi b’amayinja, abazimbi abazimbisa amayinja, ababazzi, n’abalina obumanyirivu mu kukola emirimu egya buli kika. ^16 Zzaabu, ffeeza, ekikomo, n’ekyuma tebisobola kubalibwa. Situka otandike okukola omulimu, era Yakuwa k’abeere naawe.” ^17 Era Dawudi n’alagira abaami bonna aba Isirayiri okuyamba Sulemaani mutabani we ng’agamba nti: ^18 “Yakuwa Katonda wammwe tali nammwe, era tabawadde kiwummulo okwetooloola wonna? Awaddeyo gye ndi abatuuze b’omu nsi, era ensi ewanguddwa mu maaso ga Yakuwa ne mu maaso g’abantu be. ^19 Mumalirire n’omutima gwammwe gwonna n’obulamu bwammwe bwonna okunoonya Yakuwa Katonda wammwe, era mutandike okuzimba ekifo ekitukuvu ekya Yakuwa Katonda ow’amazima, musobole okuleeta essanduuko y’endagaano ya Yakuwa n’ebintu ebitukuvu ebya Katonda ow’amazima mu nnyumba y’erinnya lya Yakuwa egenda okuzimbibwa.”

Liva mu kigambo ky’Olwebbulaniya ekitegeeza, “Emirembe.”

Ttalanta yali yenkana kilo 34.2. Laba Ebyong. B14.

^ (1 Byom. 28:11-21) Awo Dawudi n’awa Sulemaani mutabani we pulaani y’ekisasi kya yeekaalu n’ey’ebisenge byayo n’amaterekero gaayo n’ebisenge byayo ebya waggulu n’eby’omunda n’ennyumba ey’okutangiririramu ebibi. ^12 Yamuwa pulaani ya buli kintu omwoyo gwa Katonda kye gwamubikkulira, ey’empya z’ennyumba ya Yakuwa, n’ey’ebisenge byonna omuliirwa ebigyetoolodde, n’ey’amawanika g’omu nnyumba ya Katonda ow’amazima, n’ey’amawanika g’ebintu ebyatukuzibwa.* ^13 Era yamuwa obulagirizi obukwata ku bibinja bya bakabona n’Abaleevi ne ku mirimu gyonna egy’obuweereza bw’omu nnyumba ya Yakuwa, era n’obulagirizi obukwata ku bintu byonna ebikozesebwa mu buweereza bw’omu nnyumba ya Yakuwa; ^14 era yamuwa obuzito bwa zzaabu, zzaabu ow’ebintu byonna ebikozesebwa mu mirimu egy’enjawulo, n’obuzito bw’ebintu byonna ebya ffeeza, n’obw’ebintu byonna ebikozesebwa mu mirimu egy’enjawulo; ^15 n’obuzito bw’ebikondo by’ettaala ebya zzaabu n’ettaala zaakwo eza zzaabu, n’obuzito bw’ebikondo by’ettaala eby’enjawulo n’ettaala zaakwo, n’obw’ebikondo by’ettaala ebya ffeeza, obuzito bwa buli kikondo ky’ettaala n’ettaala zaakwo okusinziira ku ngeri gye kikozesebwamu; ^16 era yamuwa n’obuzito bwa zzaabu ow’emmeeza ez’emigaati egipangibwa,* obwa buli mmeeza, ne ffeeza ow’emmeeza eza ffeeza, ^17 n’obuzito bw’amakabi, n’ebbakuli, n’ensumbi eza zzaabu omulongoofu, n’obuzito obw’obubakuli obwa zzaabu, obwa buli kabakuli, n’obuzito bw’obubakuli obwa ffeeza, obwa buli kabakuli. ^18 Era yamuwa n’obuzito bwa zzaabu alongooseddwa ow’ekyoto eky’okwotererezaako obubaani, n’ow’ekyo ekikiikirira eggaali, kwe kugamba, bakerubi aba zzaabu abanjuluzza ebiwaawaatiro byabwe ne basiikiriza essanduuko y’endagaano ya Yakuwa. ^19 Dawudi yagamba nti: “Yakuwa yampa amagezi ne ntegeera engeri y’okukolamu byonna ebiri mu pulaani, bye nnawandiika nga y’ampa obulagirizi.” ^20 Awo Dawudi n’agamba Sulemaani mutabani we nti: “Beera muvumu era beera wa maanyi okole omulimu. Totya era totekemuka kubanga Yakuwa Katonda, Katonda wange, ali naawe. Tajja kukwabulira era tajja kukulekerera; naye ajja kuba naawe okutuusa ng’omulimu gwonna ogw’okuzimba ennyumba ya Yakuwa guwedde. ^21 Era waliwo ebibinja bya bakabona n’eby’Abaleevi abajja okukola emirimu gyonna egy’ennyumba ya Katonda ow’amazima. Olina abakozi abakugu abeetegefu okukola emirimu egya buli ngeri, era olina n’abaami awamu n’abantu bonna abajja okukola buli kimu ky’onoobagamba.”

Oba, “ebyaweebwayo.”

Kwe kugamba, emigaati egy’okulaga.

^ (Zab. 51:1-19) Ai Katonda, nkwatirwa ekisa ng’okwagala kwo okutajjulukuka bwe kuli. Sangula okwonoona kwange ng’okusaasira kwo okungi bwe kuli.  ^2 Nnaalizaako ddala ensobi yange, Nnaazaako ekibi kyange.  ^3 Ebyonoono byange mbimanyi bulungi, Era ekibi kyange kiri mu maaso gange* buli kiseera.  ^4 Okusingira ddala nnayonoona mu maaso go, Nnakola ekibi mu maaso go. N’olwekyo obeera mutuukirivu bw’oyogera, Era osala omusango mu ngeri entuufu.  ^5 Laba! Nnazaalibwa ndiko ekibi, Era mu kwonoona mmange mwe yafunira olubuto lwange.*  ^6 Osanyukira amazima agali mu mutima; Yigiriza omutima gwange amagezi aga nnamaddala.  ^7 Nnaazaako ekibi kyange ng’okozesa ezobu, mbeere mulongoofu; Nnaaza mbeere mweru okusinga omuzira.  ^8 Nsobozesa okuwulira amaloboozi ag’okusanyuka n’okujaguza, Amagumba ge wabetenta gasanyuke.  ^9 Totunuulira* bibi byange, Era sangula ensobi zange zonna. ^10 Ntondaamu omutima omulongoofu, Ai Katonda, Era nteekaamu omwoyo omuggya, omunywevu. ^11 Tongoba mu maaso go; Era tonzigyaako mwoyo gwo omutukuvu. ^12 Nziriza essanyu lye nnalina lwe wandokola; Nzisaamu omwoyo ogwagala okukugondera. ^13 Nja kuyigiriza aboonoonyi amakubo go, Abakola ebibi basobole okudda gy’oli. ^14 Ai Katonda, Katonda ow’obulokozi bwange, mponya omusango gw’okuyiwa omusaayi, Olulimi lwange lulyoke lulangirire n’essanyu obutuukirivu bwo. ^15 Ai Yakuwa, yasamya emimwa gyange, Akamwa kange kalangirire ettendo lyo. ^16 Ssaddaaka si gy’oyagala—singa gy’oyagala nnandigikuwadde; Tosanyukira kiweebwayo ekyokebwa. ^17 Ssaddaaka ezisanyusa Katonda gwe mwoyo oguboneredde; Omutima ogumenyese era oguboneredde toogugayenga, Ai Katonda. ^18 Olw’obulungi bwo, kolera Sayuuni ebirungi; Zimba bbugwe wa Yerusaalemi. ^19 Awo lw’ojja okusanyukira ssaddaaka eziweebwayo mu butuukirivu, Ssaddaaka ezookebwa era n’ebiweebwayo; Awo ente ennume lwe zijja okuweebwayo ku kyoto kyo.

Oba, “mu birowoozo byange.”

Oba, “Era mbadde mwonoonyi okuva mu kiseera mmange lwe yafuna olubuto lwange.”

Oba, “Kweka amaaso go oleme kulaba.”

^ ***sjj oluyimba 123 Okugoberera Enteekateeka Katonda gy’Ataddewo***

OLUYIMBA 123

Okugoberera Enteekateeka Katonda gy’Ataddewo

(1 Abakkolinso 14:33)

1. ’Bantu ba Yakuwa balanga mu nsi

Amazima g’omuwendo omungi.

Bagoberera nnyo enteekateeka

Ya Katonda waffe; beesigwa ddala.

(CHORUS)

Tugonderenga, tunywererenga

Ku Katonda waffe.

Ye y’atukuuma era ’twagala;

Ka tumunywerereko.

2. Tulin’o mwoyo gwe n’omuwanika.

Ebyo bituyamba; bituluŋŋamya.

Ebyo by’ayagala, tubikolenga;

Tulangirirenga by’atulagira.

(CHORUS)

Tugonderenga, tunywererenga

Ku Katonda waffe.

Ye y’atukuuma era ’twagala;

Ka tumunywerereko.

(Laba ne [Luk. 12:42;][Beb. 13:7,][17].)

^ (1 Kol. 14:33) Kubanga Katonda si wa kavuyo, wabula wa mirembe. Nga bwe kiri mu bibiina byonna eby’abatukuvu,

^ (Luk. 12:42) Mukama waffe n’agamba nti: “Ddala omuwanika* omwesigwa era ow’amagezi y’ani, mukama we gw’alisigira abaweereza be okubawanga emmere ebamala mu kiseera ekituufu?

Oba, “oyo addukanya emirimu gy’omu nnyumba.”

^ (Beb. 13:7) Mujjukirenga abo ababakulembera, abababuulidde ekigambo kya Katonda; era nga mutunuulira ebiva mu mpisa zaabwe, mukoppe okukkiriza kwabwe.

^ (Beb. 13:17) Muwulirenga abo ababakulembera era mubagonderenga, kubanga batunula ku lwammwe ng’abo abaliwoza; kino balyoke bakikole n’essanyu so si na kusinda, kubanga ekyo kiba kya kabi gye muli.

^ ***sjj oluyimba 77 Ekitangaala mu Nsi ey’Ekizikiza***

OLUYIMBA 77

Ekitangaala mu Nsi ey’Ekizikiza

(2 Abakkolinso 4:6)

1. Mu nnaku zino enzibu

Ez’ekizikiza,

Waliwo ekitangaala

Ekyakaayakana.

(CHORUS)

Obubaka bwaffe

Buling’e kitangaala;

Bulimu essuubi.

’Kiseera kituuse

Enzikiza ebe nga

Tekyaliwo.

2. Kiseera kya kuzuukusa

Abo abeebase.

Tugumya; tubudaabuda

Bonna ’bali ng’abo.

(CHORUS)

Obubaka bwaffe

Buling’e kitangaala;

Bulimu essuubi.

’Kiseera kituuse

Enzikiza ebe nga

Tekyaliwo.

(Laba ne [Yok. 3:19;][8:12;] Bar. 13:11, 12;[1 Peet. 2:9].)

^ (2 Kol. 4:6) Kubanga Katonda ye yagamba nti: “Ekitangaala ka kyake mu kizikiza,” era okuyitira mu Kristo,* amulisizza emitima gyaffe n’okumanya okw’ekitiibwa okukwata ku Katonda.

Obut., “mu bwenyi bwa Kristo.”

^ (Yok. 3:19) Ekisinziirwako okusala omusango kye kino: nti ekitangaala kizze mu nsi naye abantu baagadde ekizikiza mu kifo ky’ekitangaala, olw’okuba ebikolwa byabwe bibi.

^ (Yok. 8:12) Awo Yesu n’addamu okugamba nti: “Nze kitangaala ky’ensi. Buli angoberera tajja kutambulira mu kizikiza, naye ajja kubeera n’ekitangaala eky’obulamu.”

^ (Bar. 13:11, 12) Na kino mukikole, kubanga mumanyi ekiseera kye tulimu, nti essaawa etuuse mmwe okuzuukuka mu tulo, kubanga kaakano obulokozi bwaffe buli kumpi n’okusinga mu kiseera we twafuukira abakkiriza. ^12 Ekiro kinaatera okuggwaako; olunaku lusembedde. N’olwekyo ka tweyambuleko ebikolwa eby’ekizikiza twambale eby’okulwanyisa eby’ekitangaala.

^ (1 Peet. 2:9) Naye mmwe muli “ggwanga ddonde, bakabona abaweereza nga bakabaka, eggwanga ettukuvu, ekintu kya Katonda ekiganzi, musobole okulangirira obulungi” bw’Oyo eyabayita okuva mu kizikiza okuyingira mu kitangaala kye eky’ekitalo.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 9 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 126 ¶17

Ekisuubizo Ekikwata ku Omukulu ow’Emirembe

^17 Kati olwo lwaki Matayo yayogera ku ‘kitangaala eky’amaanyi mu Ggaliraaya? Yali ajuliza obunnabbi bwa Isaaya obugamba nti: “Abantu abaali batambulira mu kizikiza balabye ekitangaala eky’amaanyi. Abo abaali babeera mu nsi ekutte ekizikiza eky’amaanyi, ekitangaala kibaakidde.” (Isaaya 9:2) Ekyasa ekyasooka we kyatuukira, enjigiriza ez’obulimba zaali zibuutikidde amazima. Embeera yeeyongerera ddala okuba embi, abakulembeze b’Abayudaaya ‘bwe baadibya ekigambo kya Katonda,’ olw’obulombolombo bwabwe. ([Matayo 15:6]) Abantu abawombeefu baali basobeddwa era baali babuzaabuziddwa nga bagoberera bugoberezi “abazibe b’amaaso” abo. (Matayo 23:2-4,[16]) Yesu Masiya bwe yalabika, abantu abawombeefu baalaba amazima. ([Yokaana 1:9,][12]) Omulimu Yesu gwe yakola ng’ali ku nsi era n’emikisa gye tufuna okuyitira mu ssaddaaka ye, byogerwako mu bunnabbi bwa Isaaya ‘ng’ekitangaala eky’amaanyi.’—[Yokaana 8:12].

^ (Is. 9:2) Abantu abaali batambulira mu kizikiza Balabye ekitangaala eky’amaanyi. Abo abaali babeera mu nsi ekutte ekizikiza eky’amaanyi, Ekitangaala kibaakidde.

^ (Mat. 15:6) aba talina kuyamba kitaawe.’ Mudibizza ekigambo kya Katonda olw’obulombolombo bwammwe.

^ (Mat. 23:2-4) “Abawandiisi n’Abafalisaayo beetadde mu kifo kya Musa. ^3 Kale, ebintu byonna bye babagamba mubikole, naye temukola nga bo bwe bakola; boogera naye tebassa mu nkola bye boogera. ^4 Basiba emigugu emizito ne bagiteeka ku bibegaabega by’abantu, naye bo tebaagala wadde okugikwatako n’olugalo lwabwe.

^ (Mat. 23:16) “Zibasanze mmwe abakulembeze abazibe b’amaaso abagamba nti, ‘Singa omuntu alayira yeekaalu n’atatuukiriza ky’alayidde, taba na musango; naye oyo alayira zzaabu ow’omu yeekaalu ateekwa okutuukiriza ky’alayidde.’

^ (Yok. 1:9) Ekitangaala eky’amazima ekyakira abantu aba buli kika kyali kinaatera okujja mu nsi.

^ (Yok. 1:12) Naye abo bonna abaamusembeza yabawa obuyinza okufuuka abaana ba Katonda, kubanga bakkiririza mu linnya lye.

^ (Yok. 8:12) Awo Yesu n’addamu okugamba nti: “Nze kitangaala ky’ensi. Buli angoberera tajja kutambulira mu kizikiza, naye ajja kubeera n’ekitangaala eky’obulamu.”

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 9 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 126 ¶18

Omukulu ow’Emirembe Yasuubizibwa

^18 Abo abakkiriza okujja eri ekitangaala waliwo bingi ebyabaleetera essanyu. Isaaya yagamba nti: “Oyazizza eggwanga; olireetedde essanyu lingi nnyo. Basanyukira mu maaso go ng’abantu bwe basanyuka mu kiseera eky’amakungula, ng’abo abasanyuka nga bagabana omunyago.” (Isaaya 9:3) Yesu n’abayigirizwa be bwe baabuulira amawulire amalungi, kyaleetera abantu ab’emitima emirungi okwagala okusinza Yakuwa mu mwoyo n’amazima. ([Yokaana 4:24]) Mu myaka egitawera ena, abantu bangi nnyo baafuuka Bakristaayo. Abantu 3000 baabatizibwa ku Pentekooti 33 E.E. Nga wayise ekiseera kitono, ‘abasajja nga 5,000’ baabeegattako. (Ebikolwa 2:41;[4:4]) Abayigirizwa ba Yesu bwe beeyongera okubunyisa ekitangaala, ‘omuwendo gw’abayigirizwa gweyongera nnyo mu Yerusaalemi, era ne bakabona bangi baafuuka bakkiriza.’—[Ebikolwa 6:7].

^ (Is. 9:3) Oyazizza eggwanga; Olireetedde essanyu lingi nnyo. Basanyukira mu maaso go Ng’abantu bwe basanyuka mu kiseera eky’amakungula, Ng’abo abasanyuka nga bagabana omunyago.

^ (Yok. 4:24) Katonda Mwoyo, n’abo abamusinza bateekwa okumusinza mu mwoyo n’amazima.”

^ (Bik. 2:41) Abo abakkiriza n’essanyu ebigambo bye ne babatizibwa, era ku lunaku olwo abantu nga 3,000 ne babeegattako.

^ (Bik. 4:4) Naye bangi ku abo abaali bawulirizza ebyali byogeddwa bakkiriza, era abasajja baali nga 5,000.

^ (Bik. 6:7) Awo ekigambo kya Katonda ne kyeyongera okubuna, era omuwendo gw’abayigirizwa ne gweyongera nnyo mu Yerusaalemi, era ne bakabona bangi ne bafuuka abakkiriza.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 9-10 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 128 ¶20

Omukulu ow’Emirembe Yasuubizibwa

^20 Ebirungi ebiva mu ebyo Masiya by’akola bya lubeerera. Isaaya yagamba nti: “Ekikoligo ky’omugugu gwabwe, omuggo gw’oku bibegaabega byabwe, oluga lw’oyo abakozesa emirimu, nga ku lunaku lwa Midiyaani.” (Isaaya 9:4) Emyaka mingi ng’ekiseera kya Isaaya tekinnabaawo, Abamidiyaani beekobaana n’Abamowaabu okusendasenda Abayisirayiri okwonoona. (Okubala 25:1-9,[14-18;][31:15, 16]) Oluvannyuma Abamidiyaani baalumbanga Abayisirayiri ne banyaga ebintu byabwe okumala emyaka musanvu. (Ekyabalamuzi 6:1-6) Kyokka Yakuwa yanunula Isirayiri mu mikono gya Midiyaani ng’akozesa omuweereza we Gidiyooni. Okuva ku olwo tewali kiraga nti Abamidiyaani baddamu okulumba abantu ba Yakuwa. (Ekyabalamuzi 6:7-16;[8:28]) Mu kiseera ekitali kya wala, Yesu Kristo, Gidiyooni asinga obukulu, ajja kuzikiriza abalabe b’abantu ba Yakuwa. (Okubikkulirwa 17:14;[19:11-21]) ‘Nga bwe kyali ku lunaku lwa Midiyaani,’ Yakuwa y’ajja okuwangula abalabe b’abantu be, so si bantu. (Ekyabalamuzi 7:2-22) Abantu ba Katonda tebaliddamu kunyigirizibwa balabe baabwe!

^ (Is. 9:4) Omenyeemenye ekikoligo ky’omugugu gwabwe, Omuggo gw’oku bibegaabega byabwe, oluga lw’oyo abakozesa emirimu, Nga ku lunaku lwa Midiyaani.

^ (Kubal. 25:1-9) Isirayiri bwe yali mu Sitimu, abantu ne batandika okwenda ku bawala ba Mowaabu. ^2 Abakazi baayita abantu ku ssaddaaka za bakatonda baabwe, era abantu ne balya ku ssaddaaka, ne bavunnamira ne bakatonda baabwe. ^3 Bw’atyo Isirayiri ne yeetaba mu kusinza Bbaali ow’e Pyoli; Yakuwa n’asunguwalira Isirayiri. ^4 Yakuwa n’agamba Musa nti: “Twala abo bonna abakulembeddemu abantu bano obawanike mu maaso ga Yakuwa emisana ttuku,* obusungu bwa Yakuwa buve ku Isirayiri.” ^5 Musa n’agamba abalamuzi ba Isirayiri nti: “Buli omu ku mmwe atte abasajja be abeetabye mu kusinza Bbaali ow’e Pyoli.” ^6 Awo mu kiseera ekyo omu ku Bayisirayiri n’aleeta mu baganda be omukazi Omumidiyaani nga Musa n’ekibiina kyonna eky’Abayisirayiri balaba, bwe baali nga bakaabira ku mulyango gwa weema ey’okusisinkaniramu. ^7 Fenekaasi mutabani wa Eriyazaali mutabani wa Alooni kabona bwe yakiraba, amangu ago n’asituka n’ava mu kibiina n’akwata effumu mu mukono gwe, ^8 n’agoberera omusajja Omuyisirayiri mu weema, n’abafumita bombi, omusajja Omuyisirayiri, n’omukazi mu bitundu bye eby’ekyama. Awo ekirwadde ekyali kibaluseewo mu Bayisirayiri ne kikomezebwa. ^9 Abo abaafa ekirwadde baali 24,000.

Obut., “mu maaso g’enjuba.”

^ (Kubal. 25:14-18) Omusajja Omuyisirayiri eyattibwa awamu n’omukazi Omumidiyaani yali ayitibwa Zimuli, mutabani wa Salu, era yali mwami mu emu ku nnyumba za bakitaabwe b’Abasimiyoni. ^15 Ate omukazi Omumidiyaani eyattibwa yali ayitibwa Kozebi, muwala wa Zuuli; Zuuli yali mukulu wa kika kya kitaawe mu Midiyaani. ^16 Oluvannyuma Yakuwa n’agamba Musa nti: ^17 “Mukijjanye Abamidiyaani era mubatte, ^18 kubanga baabaleetera emitawaana nga babasendasenda mu ngeri ey’olukujjukujju, ne babaleetera okwonoona ku bikwata ku Pyoli. Era baabasendasenda okwonoona nga bayitira mu Kozebi, muwala w’omwami Omumidiyaani, mwannyinaabwe eyattibwa ku lunaku ekirwadde lwe kyabajjira olw’ebyo ebikwata ku Pyoli.”

^ (Kubal. 31:15, 16) Musa n’abagamba nti: “Abakazi bonna mubalese nga balamu? ^16 Abo be baakolera ku kigambo kya Balamu ne basendasenda Abayisirayiri okukola ekikolwa eky’obutali bwesigwa eri Yakuwa ku bikwata ku Pyoli, ekibiina kya Yakuwa ne kikubwa kawumpuli.

^ (Balam. 6:1-6) Abayisirayiri ne baddamu okukola ebintu ebibi mu maaso ga Yakuwa, bw’atyo Yakuwa n’abawaayo mu mukono gwa Midiyaani okumala emyaka musanvu. ^2 Abamidiyaani ne banyigiriza Abayisirayiri. Era olwa Midiyaani, Abayisirayiri ne beekolera ebifo eby’okwekwekamu* mu nsozi, mu mpuku, ne mu bifo ebizibu okutuukamu. ^3 Abayisirayiri bwe baasiganga ensigo ng’Abamidiyaani n’Abamaleki n’abantu b’Ebuvanjuba babalumba. ^4 Baabalwanyisanga ne boonoona ebirime by’omu nsi okutuukira ddala e Gaaza, era tebaalekanga mmere mu Isirayiri, wadde endiga oba ente oba endogoyi. ^5 Bajjanga n’ensolo zaabwe ne weema zaabwe. Bajjanga bangi nnyo ng’enzige, era ng’omuwendo gwabwe n’ogw’eŋŋamira zaabwe tegubalika. Bajjanga mu nsi okugyonoona. ^6 Isirayiri n’eyavuwala nnyo olwa Midiyaani, era Abayisirayiri ne bakoowoola Yakuwa abayambe.

Era kiyinza okuvvuunulwa, “amaterekero ag’omu ttaka.”

^ (Balam. 6:7-16) Abayisirayiri bwe baakoowoola Yakuwa abayambe olwa Midiyaani, ^8 Yakuwa yatuma nnabbi eri Abayisirayiri eyabagamba nti: “Bw’ati Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba, ‘Nnabaggya mu Misiri, bwe ntyo ne mbaggya mu nnyumba ey’obuddu. ^9 Nnabanunula mu mukono gwa Misiri era ne mbawonya abo bonna abaali babanyigiriza, ne mbagoba mu maaso gammwe ne mbawa ensi yaabwe. ^10 Ate era nnabagamba nti: “Nze Yakuwa Katonda wammwe. Temutyanga bakatonda b’Abaamoli bannyini nsi gye mulimu.” Naye temwaŋŋondera.’” ^11 Oluvannyuma malayika wa Yakuwa yajja n’atuula wansi w’omuti omunene ogwali mu Ofula ogwali ogwa Yowaasi Omwabi-yezeri. Mutabani we Gidiyoni yali awuula ŋŋaano mu ssogolero atere agikweke Abamidiyaani. ^12 Awo malayika wa Yakuwa n’amulabikira n’amugamba nti: “Yakuwa ali naawe, ggwe omulwanyi ow’amaanyi.” ^13 Awo Gidiyoni n’amugamba nti: “Mukama wange, bwe kiba nti Yakuwa ali naffe, lwaki bino byonna bitutuuseeko? Ebikolwa bye byonna eby’ekitalo bakitaffe bye baatubuulirako nga bagamba nti, ‘Yakuwa yatuggya mu Misiri,’ biruwa? Kaakano Yakuwa atwabulidde era atuwaddeyo mu mukono gwa Midiyaani.” ^14 Awo Yakuwa n’atunula gy’ali n’amugamba nti: “Genda n’amaanyi g’olina, era ojja kulokola Isirayiri mu mukono gwa Midiyaani, kubanga nze nkutumye.” ^15 Gidiyoni n’amuddamu nti: “Yakuwa, nnyinza ntya okulokola Isirayiri? Laba! Oluggya* mwe nva lwe lusingayo okuba olutono mu Manase, era nze nsingayo okuba owa wansi mu nnyumba ya kitange.” ^16 Naye Yakuwa n’amugamba nti: “Olw’okuba nja kubeera naawe, ojja kuwangula Midiyaani ng’awangula omusajja omu.”

Obut., “Olukumi.”

^ (Balam. 8:28) Bwe batyo Abamidiyaani ne bawangulwa mu maaso g’Abayisirayiri, era tebaddamu kubalumba*; ensi n’ebaamu emirembe okumala emyaka 40 mu kiseera kya Gidiyoni.

Obut., “tebaddamu kuyimusa mutwe gwabwe.”

^ (Kub. 17:14) Balirwana n’Omwana gw’Endiga, naye olw’okuba ye Mukama w’abakama era Kabaka wa bakabaka, Omwana gw’Endiga alibawangula. Era n’abo abali naye abaayitibwa, abaalondebwa, era abeesigwa, balibawangula.”

^ (Kub. 19:11-21) Ne ndaba eggulu nga libikkuddwa, era laba! embalaasi enjeru. Oyo eyali agyebaggadde ayitibwa Mwesigwa era wa Mazima, era asala emisango mu butuukirivu era alwana olutalo mu butuukirivu. ^12 Amaaso ge gaalinga ennimi z’omuliro, era ku mutwe gwe kwaliko engule nnyingi. Yali awandiikiddwako erinnya eritamanyiddwa muntu yenna okuggyako ye, ^13 era yali ayambadde ekyambalo eky’okungulu ekyali kimansiddwako omusaayi, era erinnya lye ye Kigambo kya Katonda. ^14 Eggye ery’omu ggulu lyali limugoberera nga lyebagadde embalaasi enjeru era nga lyambadde engoye eza kitaani ennungi, enjeru, era ennyonjo. ^15 Mu kamwa ke mwali muvaamu ekitala ekiwanvu era ekyogi eky’okutemesa amawanga, era aligalunda n’omuggo ogw’ekyuma. Era alirinnyirira essogolero ly’omwenge gw’obusungu obungi obwa Katonda Omuyinza w’Ebintu Byonna. ^16 Ku kyambalo kye eky’okungulu, kwe kugamba, awali ekisambi kye, kwaliko erinnya lino: Kabaka wa bakabaka, era Mukama wa bakama. ^17 Era ne ndaba malayika ng’ayimiridde mu njuba, n’akoowoola n’eddoboozi ery’omwanguka ng’agamba ebinyonyi byonna ebibuuka mu bbanga nti: “Mujje wano, mukuŋŋaane wamu ku kijjulo kya Katonda ekinene, ^18 mulye ennyama ya bakabaka, n’ey’abaduumizi b’amagye, n’ey’abasajja ab’amaanyi, n’ey’embalaasi, n’ey’abo abazeebagadde, n’ennyama y’abantu bonna, ab’eddembe n’abaddu, ab’ekitiibwa n’abatali ba kitiibwa.” ^19 Ne ndaba ensolo ne bakabaka b’ensi n’amagye gaabwe nga bakuŋŋaanye wamu okulwana n’oyo atudde ku mbalaasi n’eggye lye. ^20 Ensolo n’ekwatibwa awamu ne nnabbi ow’obulimba eyakolanga obubonero mu maaso gaayo. Obubonero obwo bwe yakozesanga okubuzaabuza abo abaafuna akabonero k’ensolo n’abo abasinza ekifaananyi kyayo. Byombi ne bisuulibwa mu nnyanja eyaka omuliro n’obuganga,* nga biramu. ^21 Naye abalala ne battibwa n’ekitala ekiwanvu ekyava mu kamwa k’oyo eyeebagadde embalaasi, ebinyonyi byonna ne bikkuta ennyama yaabwe.

Laba obugambo obuli wansi ku Is 30:33.

^ (Balam. 7:2-22) Yakuwa n’agamba Gidiyoni nti: “Abantu abali naawe bangi nnyo nze okuwaayo Midiyaani mu mukono gwabwe. Isirayiri eyinza okunneewaanirako ng’egamba nti, ‘Omukono gwange gwe gwandokodde.’ ^3 Kaakano langirira mu maaso g’abantu nti: ‘Buli awulira ng’atidde era ng’akankana, addeyo ewuwe.’” Awo Gidiyoni n’abagezesa. Abantu 22,000 ne baddayo ewaabwe, ne wasigalawo 10,000. ^4 Era Yakuwa n’agamba Gidiyoni nti: “Abantu bakyali bangi nnyo. Baserengese ku mazzi mbakulonderemu eyo.* Buli gwe nnaakugamba nti, ‘Ono ajja kugenda naawe,’ y’anaagenda naawe, naye buli gwe nnaakugamba nti, ‘Ono tajja kugenda naawe,’ y’ataagende naawe.” ^5 Bw’atyo n’aserengesa abantu ku mazzi. Awo Yakuwa n’agamba Gidiyoni nti: “Buli anaakomba amazzi n’olulimi lwe ng’embwa bw’egakomba, mwawule ku abo abanaafukamira ku maviivi gaabwe okunywa.” ^6 Abo abaanywera amazzi mu ngalo zaabwe baali abasajja 300. Naye abalala bonna baafukamira ku maviivi gaabwe okunywa amazzi. ^7 Yakuwa n’agamba Gidiyoni nti: “Nja kubalokola nga nkozesa abasajja 300 abanyweredde amazzi mu ngalo zaabwe, era nja kuwaayo Midiyaani mu mukono gwo. Naye abantu abalala bonna baddeyo ewaabwe.” ^8 Awo abantu bwe baamala okuggibwako eby’okulya n’eŋŋombe, n’alagira abasajja ba Isirayiri bonna baddeyo ewaabwe; n’asigala n’abasajja 300 bokka. Olusiisira lwa Midiyaani lwamuli wammanga mu lusenyi. ^9 Ekiro ekyo Yakuwa n’amugamba nti: “Situka olumbe olusiisira kubanga nduwaddeyo mu mukono gwo. ^10 Naye bw’oba ng’otya okululumba, serengeta ku lusiisira ne Pula omuweereza wo. ^11 Wulira bye boogera, era oluvannyuma ojja kufuna obuvumu* osobole okulumba olusiisira.” Awo ye ne Pula omuweereza we ne baserengeta ne batuuka okumpi n’eggye eryali lisiisidde. ^12 Abamidiyaani n’Abamaleki n’abantu bonna ab’ebuvanjuba baali beekuluumululidde mu lusenyi nga bangi nnyo ng’enzige, era ng’eŋŋamira zaabwe tezibalika; zaali nnyingi nnyo ng’omusenyu oguli ku lubalama lw’ennyanja. ^13 Awo Gidiyoni n’atuuka, era laba! waaliwo omusajja eyali abuulira munne ekirooto ng’amugamba nti: “Kino kye kirooto kye nnaloose. Waabaddewo omugaati omwetooloovu ogwa ssayiri ogwabadde guyiringita mu lusiisira lwa Midiyaani. Gwatuuse ku weema emu ne gugikuba n’egwa wansi. Gwagigalise n’egwira ddala ku ttaka.” ^14 Munne n’amuddamu nti: “Ekyo kitala kya Gidiyoni mutabani wa Yowaasi, omusajja ow’omu Isirayiri. Katonda awaddeyo Midiyaani n’olusiisira lwonna mu mukono gwe.” ^15 Gidiyoni olwawulira ekirooto ekyo n’amakulu gaakyo, n’avunnama n’asinza Katonda. Awo n’addayo mu lusiisira lwa Isirayiri n’agamba nti: “Musituke, kubanga Yakuwa awaddeyo olusiisira lwa Midiyaani mu mukono gwammwe.” ^16 Awo abasajja ebisatu n’abagabanyaamu ebibinja bisatu, bonna n’abakwasa eŋŋombe n’ensumbi ennene enkalu, n’emimuli nga giri mu nsumbi. ^17 N’abagamba nti: “Muntunuulire, kye nkola kyennyini nammwe kye muba mukola. Bwe nnaatuuka ku njegoyego y’olusiisira, kye nnaakola nammwe kye muba mukola. ^18 Bwe nnaafuuwa eŋŋombe, nze ne bonna abali nange, nammwe mujja kufuuwa eŋŋombe okwetooloola olusiisira lwonna era muleekaane nti, ‘Olutalo lwa Yakuwa era lwa Gidiyoni!’” ^19 Awo Gidiyoni n’abasajja ekikumi abaali naye ne batuuka ku njegoyego y’olusiisira ng’ekisisimuka eky’omu ttumbi* kitandika. Baali kye bajje bakyuse abakuumi. Awo ne bafuuwa eŋŋombe era ne baasa n’ensumbi ennene ezaali mu mikono gyabwe. ^20 Awo ab’ebibinja byonsatule ne bafuuwa eŋŋombe era ne baasa n’ensumbi ennene. Ne bakwata emimuli mu mikono gyabwe egya kkono ne bafuuwa eŋŋombe nga bazikutte mu mikono gyabwe egya ddyo, era ne baleekaana nti: “Ekitala kya Yakuwa n’ekya Gidiyoni!” ^21 Ekiseera ekyo kyonna baali bayimiridde buli omu mu kifo kye okwetooloola olusiisira, era abalwanyi bonna ne bafubutuka ne badduka nga bwe baleekaana. ^22 Abasajja ebisatu ne beeyongera okufuuwa eŋŋombe, era Yakuwa n’aleetera abantu buli omu okwefuulira munne ne batandika okuttiŋŋana mu lusiisira; abalwanyi ne badduka okutuuka e Besu-sitta ne beeyongerayo e Zerera, ne batuukira ddala ku njegoyego za Aberu-mekola okumpi n’e Tabbasi.

Obut., “mbakugezesereze eyo.”

Obut., “emikono gyo gijja kufuna amaanyi.”

Okuva ku ssaawa nga 4 ez’ekiro okutuuka ku ssaawa nga 8 ez’ekiro.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 10 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 130 ¶23

Omukulu ow’Emirembe Yasuubizibwa

^23 Yesu bwe yali ku nsi yawa abantu amagezi amalungi. Bayibuli egamba nti, ‘ekibiina ky’abantu kyawuniikirira olw’engeri gye yali ayigirizaamu.’ ([Matayo 7:28]) Yesu wa magezi, alumirirwa abalala era ategeera bulungi abantu. Takoma bukomi ku kuwabula bantu, wabula abawa n’obulagirizi. Amagezi Yesu g’awa ga muganyulo nnyo kubanga gatuukiridde, era gayamba abo abagakolerako. Abo abagagoberera bajja kufuna obulamu obutaggwaawo.—[Yokaana 6:68].

^ (Mat. 7:28) Yesu bwe yamala okwogera ebyo, ekibiina ky’abantu ne kiwuniikirira olw’engeri gye yali ayigirizaamu,

^ (Yok. 6:68) Simooni Peetero n’amuddamu nti: “Mukama waffe, tunaagenda eri ani? Ggwe olina ebigambo eby’obulamu obutaggwaawo.

^ ***th lup. 14 Okwogera n’Ebbugumu***

ESSOMO 11

Okwogera n’Ebbugumu

Abaruumi 12:11

MU BUFUNZE: Yogera n’ebbugumu kiyambe abakuwuliriza okussaayo omwoyo n’okubaako kye bakolawo.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Omutima gwo gusse ku ebyo by’ogenda okwogerako. Bw’oba otegeka emboozi yo, lowooza ku muganyulo oguli mu ebyo by’ogenda okuyigiriza. Tegeera bulungi by’ogenda okwogerako osobole okubyogera nga biviira ddala ku mutima.

Lowooza ku banaakuwuliriza. Fumiitiriza ku ngeri ebyo by’ogenda okusoma oba okuyigiriza abalala gye binaabaganyulamu. Lowooza ku ngeri ez’enjawulo z’oyinza okuyigirizaamu, osobole okuyamba abanaakuwuliriza okwongera okusiima by’onoobayigiriza.

Yoleka ebbugumu ng’oyogera. Yogera n’ebbugumu. Kozesa ebitundu byo eby’omubiri n’endabika yo ey’oku maaso mu ngeri eyoleka enneewulira gy’olina ku kintu ky’oyogerako.

Towugula bakuwuliriza ng’okozesa ekitundu ekimu eky’omubiri gwo mu ngeri y’emu enfunda n’enfunda. Kozesa ebitundu byo eby’omubiri n’endabika yo ey’oku maaso mu ngeri etuukirawo. Yogera n’ebbugumu, naddala ng’onnyonnyola ensonga enkulu oba ng’okubiriza abakuwuliriza okubaako kye bakolawo. Weewale okwogera n’ebbugumu ku buli nsonga, kubanga ekyo kiyinza okuviirako abakuwuliriza okwetamwa.

^ (Bar. 12:11) Temuba bagayaavu, wabula mubeerenga bakozi nnyo.* Omwoyo ka gubaleetere okuba abanyiikivu. Muweereze Yakuwa* ng’abaddu.

Oba, “banyiikivu.”

Laba Ebyong. A5.

^ ***lmd essomo 1 akatundu 4-akatundu 4c***

4. Weetegereze. Weebuuze:

‘Omuntu oyo akola? Kiki ky’ayinza okuba ng’alowoozaako?’

‘Ennyambala y’omuntu yo, endabika ye, oba amaka ge, biraga ki ku ebyo by’akkiririzaamu oba ku buwangwa bwe?’

‘Kino kiseera kituufu okwogerako n’omuntu ono?’

^ ***lmd essomo 9 akatundu 3***

3. Wuliriza bulungi. Leka omuntu ayogere ekimuli ku mutima. Tomusala kirimi ng’akubuulira engeri gye yeewuliramu, ebimweraliikiriza, oba ebyo by’abuusabuusa. Bw’ossaayo omwoyo ng’ayogera, oba okiraga nti ofaayo ku ndowooza ye.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 10-11 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ijwfq-E ekitundu 35

Abajulirwa ba Yakuwa Balina Bye Bakyusizza mu Bayibuli Okusobola Okutuukana n’Enjigiriza Zaabwe?

Nedda. Mu kifo ky’ekyo, bwe tukizuula nti enjigiriza zaffe ezimu tezituukana na Byawandiikibwa, tukyusaamu.

Edda ennyo nga tetunnaba kufulumya Enkyusa ey’Ensi Empya ey’Ebyawandiikibwa Ebitukuvu mu 1950, twekenneenya Bayibuli. Twakozesanga Bayibuli ezaaliwo mu kiseera ekyo era enjigiriza zaffe zaali zeesigamye ku nzivvuunula za Bayibuli ezo. Weetegereze ezimu ku njigiriza z’Abajulirwa ba Yakuwa olabe obanga ddala zituukana n’ebyo Bayibuli by’eyigiriza.

1. Ekyo kye tukkiriza: Katonda Omu Taliimu Bakatonda Basatu. Magazini ya Zion’s Watch Tower eya Jjulaayi 1882 yagamba nti: “Abasomi baffe bakimanyi nti tukkiririza mu Yakuwa, Yesu, awamu n’omwoyo omutukuvu. Kyokka tetukkiririza mu njigiriza etali ya mu Byawandiikibwa egamba nti, Yakuwa, Katonda, Yesu naye Katonda n’omwoyo omutukuvu nti Katonda, era nti bonna abo bakola Katonda omu.

● Bayibuli ky’egamba: “Yakuwa Katonda waffe ye Yakuwa omu.” (Ekyamateeka 6:4, The Holy Bible, eya Robert Young) “Waliwo Katonda omu Kitaffe, omuva ebintu byonna, era naffe tuliwo ku bubwe; era waliwo Mukama waffe omu, Yesu Kristo, okuyitira mu ye, ebintu byonna byatondebwa era naffe twatondebwa.” (1 Abakkolinso 8:6, enkyusa eya American Bible Union) Yesu kennyini yagamba nti: “Kitange ansinga obuyinza.”—Yokaana 14:28, Douay-Rheims Version.

2. Ekyo kye tukkiriza: Teriiyo muliro gutazikira. Zion’s Watch Tower eya Jjuuni 1882 yalina omutwe ogugamba nti: “Empeera y’ekibi kwe kufa.” Omutwe ogwo gwali gwesigamiziddwa ku Abaruumi 6:23 okuva mu nkyusa eya King James. Magazini eyo yagamba nti: “Ebigambo ebyo bitegeerekeka bulungi. Naye kyewuunyisa okuba nti abantu bangi abagamba nti batwala Bayibuli nti Kigambo kya Katonda bawakanya amazima ago era bagamba nti Bayibuli egamba nti, empeera y’ekibi kwe kubonyaabonya abantu emirembe gyonna mu muliro ogutazikira.”

● Bayibuli ky’egamba: “Emmeeme ekola ekibi y’erifa.” (Ezeekyeri 18:4,[20], enkyusa eya King James) Ekibonerezo Katonda ky’ajja okuwa abantu abamujeemera kwe “kuzikirira emirembe n’emirembe,” so si kubabonyaabonya mu muliro ogutazikira emirembe gyonna.—2 Abassessalonika 1:9, enkyusa eya King James.

3. Ekyo kye tukkiriza: Obwakabaka bwa Katonda gavumenti ya ddala, so si mbeera eri mu mutima. Ng’eyogera ku Bwakabaka bwa Katonda, Zion’s Watch Tower eya Ddesemba 1881 yagamba nti: “Obwakabaka bwa Katonda okutandika okufuga kizingiramu okuzikiriza gavumenti zonna ez’oku nsi.”

● Bayibuli ky’egamba: “Era mu mirembe gya bakabaka abo, Katonda ow’eggulu alissaawo obwakabaka, obutalizikirizibwa emirembe gyonna, so n’okufuga kwabwo tekulirekerwa ggwanga ddala: naye bulimenyaamenya era bulizikiriza obwakabaka obwo bwonna, era bunaabeereranga emirembe gyonna.”—[Danyeri 2:44], enkyusa eya King James.

^ (Ma. 6:4) “Wulira ggwe Isirayiri: Yakuwa Katonda waffe ye Yakuwa omu.

^ (1 Kol. 8:6) gye tuli waliwo Katonda omu Kitaffe, omuva ebintu byonna, era naffe tuliwo ku bubwe; era waliwo Mukama waffe omu, Yesu Kristo, okuyitira mu ye, ebintu byonna byatondebwa era naffe twatondebwa.

^ (Yok. 14:28) Muwulidde bwe mbagambye nti, ‘Ŋŋenda era nkomawo gye muli.’ Singa munjagala mwandisanyuse olw’okuba ŋŋenda eri Kitange, kubanga Kitange ansinga obuyinza.

^ (Bar. 6:23) Kubanga empeera y’ekibi kwe kufa, naye ekirabo Katonda ky’agaba bwe bulamu obutaggwaawo okuyitira mu Kristo Yesu Mukama waffe.

^ (Ezk. 18:4) Laba! Obulamu bw’abantu bonna bwange. Obulamu bw’omwana bwange, n’obulamu bwa kitaawe bwange. Oyo akola ekibi y’anaafa.

^ (Ezk. 18:20) Omuntu akola ebintu ebibi y’anaafa. Omwana tajja kuvunaanibwa bibi bya kitaawe, ne taata tajja kuvunaanibwa bibi bya mwana we. Omuntu omutuukirivu ajja kuweebwa empeera olw’obutuukirivu bwe, n’omubi ajja kubonerezebwa olw’ebibi bye.

^ (2 Bas. 1:9) Abo balisalirwa omusango gw’okuzikirizibwa emirembe n’emirembe era baliggibwa mu maaso ga Mukama waffe ne mu kitiibwa ky’amaanyi ge,

^ (Dan. 2:44) “Mu biseera bya bakabaka abo, Katonda w’eggulu alissaawo obwakabaka obutalizikirizibwa. Obwakabaka buno tebuliweebwa ggwanga ddala lyonna. Bulibetenta era bulizikiriza obwakabaka obwo bwonna, era bwo bwokka bwe bulibeerawo emirembe n’emirembe,

^ ***th lup. 15 Okwoleka Omukwano n’Ekisa***

ESSOMO 12

Okwoleka Omukwano n’Ekisa

1 Abassessalonika 2:7, 8

MU BUFUNZE: Yoleka enneewulira etuukirawo, era laga abakuwuliriza nti obafaako.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Lowooza ku banaakuwuliriza. Lowooza ku bizibu bye boolekagana nabyo. Gezaako okwessa mu bigere byabwe.

Londa ebigambo byo n’obwegendereza. Beera n’ekiruubirirwa eky’okuzzaamu abakuwuliriza amaanyi. Weewale okwogera ebiyinza okubayisa obubi, era toyogera bubi ku bantu ab’amadiini amalala oba ku ebyo bye bakkiririzaamu.

Laga nti obafaako. Yogera mu ddoboozi ery’ekisa olage abakuwuliriza nti obafaako. Teekako akamwenyumwenyu.

Ng’oyoleka enneewulira, toyitiriza nnyo n’oba ng’akola katemba. Bw’oba osoma, yoleka enneewulira etuukana n’ekyo ky’osoma, naye tokikola mu ngeri eneereetera abakuwuliriza okuggya ebirowoozo ku by’osoma ne babissa ku ggwe. Yogera mu ngeri ey’ekisa era eraga nti ofaayo ku bakuwuliriza.

^ (1 Bas. 2:7, 8) Okwawukana ku ekyo, bwe twali mu mmwe twabakwata n’obwegendereza nga maama ayonsa bw’alabirira abaana be.* ^8 N’olwekyo, olw’okuba twali tubaagala nnyo, twali bamalirivu* okubabuulira amawulire amalungi aga Katonda n’okuwaayo obulamu bwaffe okusobola okubayamba.

Oba, “bw’afaayo ennyo ku baana be.”

Obut., “twasanyuka nnyo.”

^ ***sjj oluyimba 95 Ekitangaala Kyeyongera***

OLUYIMBA 95

Ekitangaala Kyeyongera

([Engero 4:18])

1. Bannabbi baayagala nnyo ’kumanya

Ebikwata ku Kristo byonna.

Baabikkulirwa nti Masiya ajja,

Omulokozi waffe ffenna.

Kati Masiya ’tandis’o kufuga;

’Bujulizi tubulaba.

Nga nkizo nnene okumanya bino

Bamalayika bye bekkaanya!

(CHORUS)

Ekitangaala kyeyongedde

Era mwe tutambulira.

Laba Katonda by’abikkudde;

K’atuluŋŋamyenga ffenna.

2. Mukama waffe yassaawo ’muddu we,

Atuwe emmere mu budde.

Ekitangaala kizze kyeyongera,

Abawombeefu bamatidde.

Tutambulira mu kkubo kkakafu

Era tuli mu musana.

Yakuwa y’atulaze amazima

Era tumwebaza nnyo ddala.

(CHORUS)

Ekitangaala kyeyongedde

Era mwe tutambulira.

Laba Katonda by’abikkudde;

K’atuluŋŋamyenga ffenna.

(Laba ne [Bar. 8:22;] 1 Kol. 2:10; 1 Peet. 1:12.)

^ (Nge. 4:18) Naye ekkubo ly’abatuukirivu liringa ekitangaala ekibaawo ng’obudde bwakakya Ekigenda kyeyongerayongera okutuusa obudde lwe butangaalira ddala.

^ (Bar. 8:22) Tukimanyi nti n’okutuusa kati ebitonde byonna bisindira wamu era birumwa.

^ (1 Kol. 2:10) Ffe Katonda abitubikkulidde okuyitira mu mwoyo gwe, kubanga omwoyo gunoonyereza mu bintu byonna, ne mu bintu bya Katonda eby’ebuziba.

^ (1 Peet. 1:12) Kyababikkulirwa nti baali tebeeweereza bokka, wabula nti baali baweereza mmwe, nga bamanyisa ebintu ebirangiriddwa kaakano gye muli okuyitira mu abo abaababuulira amawulire amalungi nga balina omwoyo omutukuvu ogwaweerezebwa okuva mu ggulu. Ebintu bino bamalayika nabo baagala nnyo okubitegeera.

^ ***lfb lup. 106-107 Ennyanjula yʼEkitundu 8***

Ennyanjula yʼEkitundu 8

Yakuwa yawa Sulemaani amagezi mangi era n’amuwa n’enkizo ey’okuzimba yeekaalu, naye oluvannyuma Sulemaani yava ku Yakuwa. Bw’oba oli muzadde, yamba omwana wo okulaba engeri okusinza okw’obulimba gye kwaggya Sulemaani ku Katonda. Obwakabaka bwayawuzibwamu era bakabaka ababi baaviirako abantu ba Isirayiri okwenyigira mu kusinza okw’obulimba. Mu kiseera ekyo, bannabbi ba Yakuwa bangi baayigganyizibwa era ne battibwa. Nnaabakyala Yezebeeri yaleetera okusinza okw’obulimba okwongera okusensera obwakabaka obw’ebukiikakkono. Ekiseera ekyo kyali kibi nnyo mu byafaayo bya Isirayiri. Naye waliwo Abayisirayiri bangi abaali bakyali abeesigwa eri Yakuwa, nga muno mwe mwali Kabaka Yekosafaati ne nnabbi Eriya.

EBY’OKUYIGA

Weereza Yakuwa n’obwesigwa, ne bwe kiba nti ab’eŋŋanda zo ne mikwano gyo tebamuweereza

Bw’ova ku Yakuwa, ebintu tebikugendera bulungi; naye bw’omunywererako, ajja kukuwa emikisa

Bw’obeera mu mbeera enzibu ng’owulira nti okomye, emirundi mingi Yakuwa ayoleka amaanyi ge mu ngeri gy’oba tosuubira

^ ***lfb lup. 108-lup. 109 Yeekaalu ya Yakuwa***

ESSOMO 44

Yeekaalu ya Yakuwa

Sulemaani bwe yafuuka kabaka wa Isirayiri, Yakuwa yamubuuza nti: ‘Kiki ky’oyagala nkuwe?’ Sulemaani yagamba Yakuwa nti: ‘Ndi mwana muto, era sirina bumanyirivu. Nkusaba ompe amagezi nsobole okulabirira obulungi abantu bo.’ Yakuwa yamuddamu nti: ‘Olw’okuba onsabye amagezi, nja kukufuula omusajja asingayo okuba ow’amagezi mu nsi, era nja kukuwa eby’obugagga bingi. Ate era bw’onoŋŋondera, ojja kuwangaala nnyo.’

Sulemaani yatandika okuzimba yeekaalu. Yakozesa zzaabu, ffeeza, embaawo, n’amayinja ebisingayo obulungi. Yakozesa abasajja n’abakazi bangi abaalina obumanyirivu okukola omulimu ogwo. Nga wayise emyaka musanvu, yeekaalu yaggwa okuzimbibwa era ne bateekateeka okugiwaayo eri Yakuwa. Yeekaalu yaliko ekyoto, era ku kyoto ekyo baateekako ebiweebwayo. Sulemaani yafukamira mu maaso g’ekyoto n’asaba ng’agamba nti: ‘Ai Yakuwa, yeekaalu eno togigyaamu era n’ekitiibwa kyayo tekikugyaamu, naye kkiriza okusinza kwaffe era owulire essaala zaffe.’ Yakuwa yatwala atya yeekaalu Sulemaani gye yazimba n’essaala gye yasaba? Sulemaani bwe yamala okusaba, omuliro gwava mu ggulu ne gwokya ebiweebwayo ebyali ku kyoto. Yakuwa yakkiriza yeekaalu Sulemaani gye yazimba. Ekyo Abayisirayiri bwe baakiraba, baasanyuka nnyo.

Kabaka Sulemaani yali mugezi nnyo, era ekyo kyali kimanyiddwa mu Isirayiri yonna ne mu bitundu eby’ewala. Abantu bajjanga eri Sulemaani abawe amagezi ku ngeri y’okugonjoolamu ebizibu byabwe. Ne kabaka omukazi ow’e Seba yajja eri Sulemaani amugezese ng’amubuuza ebibuuzo ebizibu. Kabaka oyo omukazi bwe yawulira ebyo Sulemaani bye yaddamu, yagamba nti: ‘Nnali sikkiriza ebyo abantu bye baali bakwogerako, naye kati nkitegedde nti oli mugezi nnyo n’okusinga bwe baali bagamba. Katonda wo, Yakuwa, akuwadde emikisa mingi.’ Abantu mu ggwanga lya Isirayiri lyonna baali bulungi era nga basanyufu. Naye ebintu byali binaatera okukyuka.

“Laba! oyo asinga Sulemaani ali wano.”—[Matayo 12:42]

Ebibuuzo: Lwaki Yakuwa yawa Sulemaani amagezi mangi nnyo? Yakuwa yakiraga atya nti yali akkirizza yeekaalu Sulemaani gye yali azimbye?

1 Bassekabaka 2:12; 3:4-28; 4:29–5:18; 6:37, 38; 7:15–8:66; 10:1-13; 2 Ebyomumirembe 7:1; 9:22

^ (Mat. 12:42) Kabaka omukazi ow’omu bukiikaddyo alizuukirira wamu n’ab’omulembe guno mu kiseera eky’okusala omusango era alibasingisa omusango, kubanga yava ewala ennyo n’ajja okuwulira amagezi ga Sulemaani. Naye laba! oyo asinga Sulemaani ali wano.

^ (1 Bassek. 2:12) Awo Sulemaani n’atuula ku ntebe ya Dawudi kitaawe, era obwakabaka bwe ne bugenda nga bunywera.

^ (1 Bassek. 3:4-28) Awo kabaka n’agenda e Gibiyoni okuwaayo ssaddaaka, kubanga ekyo kye kyali ekifo ekigulumivu ekisinga obukulu. Sulemaani yawaayo ssaddaaka ezookebwa 1000 ku kyoto ekyali mu kifo ekyo. ^5 Sulemaani bwe yali e Gibiyoni, Yakuwa yamulabikira ekiro mu kirooto, n’amugamba nti: “Saba ky’oyagala nkuwe.” ^6 Sulemaani n’agamba nti: “Walaga kitange Dawudi omuweereza wo okwagala okutajjulukuka kungi, olw’okuba yatambuliranga mu maaso go mu bwesigwa ne mu butuukirivu era n’omutima omugolokofu; era oyongedde okumulaga okwagala kuno okungi ennyo okutajjulukuka n’okutuusa leero n’omuwa omwana atuule ku ntebe ye ey’obwakabaka. ^7 Era kaakano Yakuwa Katonda wange, omuweereza wo omufudde kabaka mu kifo kya kitange Dawudi wadde nga nkyali muvubuka,* era nga sirina bumanyirivu.* ^8 Omuweereza wo ali wakati mu bantu bo be walonda, abantu abangi ennyo abatabalika. ^9 Omuweereza wo muwe omutima omuwulize asobole okulamula abantu bo era n’okwawulanga ekirungi n’ekibi, kubanga ani ayinza okulamula abantu bo bano abangi ennyo?”* ^10 Yakuwa yasanyuka nnyo olw’ekyo Sulemaani kye yasaba. ^11 Awo Katonda n’amugamba nti: “Olw’okuba osabye ekyo, n’oteesabira buwangaazi,* oba bugagga, wadde obulamu bw’abalabe bo, naye n’osaba amagezi okusobola okusala* emisango, ^12 nja kukola ekyo ky’osabye. Nja kukuwa omutima ogw’amagezi era omutegeevu, kibe nti nga bwe watabangawo muntu alinga ggwe, era tewaliddamu kubaawo muntu alinga ggwe. ^13 Ate era nja kukuwa n’ebyo by’otosabye. Nja kukuwa obugagga n’ekitiibwa, waleme kubaawo kabaka mulala yenna alinga ggwe mu kiseera ky’obulamu bwo bwonna.* ^14 Ate era bw’onootambuliranga mu makubo gange n’okwata amateeka gange n’ebiragiro byange nga kitaawo Dawudi bwe yakolanga, era nja kukuwangaaza.”* ^15 Sulemaani bwe yazuukuka, n’ategeera nti kyali kirooto. Awo n’agenda e Yerusaalemi n’ayimirira mu maaso g’essanduuko y’endagaano ya Yakuwa n’awaayo ssaddaaka ezookebwa n’ebiweebwayo eby’emirembe, era n’akolera abaweereza be bonna embaga. ^16 Awo abakazi babiri bamalaaya ne bajja eri kabaka ne bayimirira mu maaso ge. ^17 Omukazi asooka n’agamba nti: “Mukama wange, nze n’omukazi ono tubeera mu nnyumba emu. Nnazaala omwana nga ndi naye mu nnyumba. ^18 Oluvannyuma lw’ennaku ssatu nga mmaze okuzaala, omukazi ono naye yazaala. Mu nnyumba twalimu babiri ffekka, temwalimu muntu mulala. ^19 Awo omwana w’omukazi ono n’afa ekiro, olw’okuba yamwebakira. ^20 Omukazi ono yazuukuka mu ttumbi, n’aggya omwana wange we nnali, nga nze omuzaana wo nneebase, n’amuteeka mu mikono gye,* n’addira omwana we eyali afudde n’amuteeka mu kifuba kyange. ^21 Bwe nnazuukuka ku makya okuyonsa omwana wange, ne ndaba ng’afudde. Ne mmwetegereza bulungi naye ne ndaba nga si ye mwana wange gwe nnazaala.” ^22 Naye omukazi oli omulala n’agamba nti: “Nedda, omwana omulamu ye wange, omufu ye wuwo!” Omukazi asooka n’agamba nti: “Nedda, omufu ye wuwo, omulamu ye wange.” Bwe batyo bwe baali bakaayanira mu maaso ga kabaka. ^23 Awo kabaka n’agamba nti: “Ono agamba nti, ‘Omwana omulamu ye wange, omufu ye wuwo!’ ate oli agamba nti, ‘Nedda, omwana omufu ye wuwo, omulamu ye wange!’” ^24 Awo kabaka n’agamba nti: “Mundeetere ekitala.” Ne baleetera kabaka ekitala. ^25 Kabaka n’agamba nti: “Omwana omulamu mumusalemu ebitundu bibiri, ekitundu ekimu mukiwe omukazi omu ate ekirala mukiwe omulala.” ^26 Awo nnyina w’omwana omulamu ne yeegayirira kabaka, olw’okuba omutima gwali gumulumira omwana we, n’agamba kabaka nti: “Mukama wange, omwana temumutta, mumumuwe!” Naye omukazi oli omulala n’agamba nti: “Tagenda kuba wange oba wuwo! Ka bamusalemu ebitundu bibiri!” ^27 Awo kabaka n’agamba nti: “Omwana temumutta, mumuwe omukazi asooka, kubanga ye nnyina w’omwana.” ^28 Abayisirayiri bonna bwe baawulira engeri kabaka gye yali asazeemu omusango ogwo, ne beewuunya ekyo kabaka kye yali akoze,* kubanga baakiraba nti Katonda yali amuwadde amagezi okusala emisango mu bwenkanya.

Oba, “mwana muto.”

Obut., “simanyi kufuluma wadde okuyingira.”

Era kiyinza okuvvuunulwa, “abazibu.” Obut., “abazito.”

Obut., “nnaku nnyingi.”

Obut., “okuwulira.”

Obut., “mu nnaku zo zonna.”

Obut., “kwongera ku nnaku zo.”

Obut., “mu kifuba kye.”

Obut., “ne batya kabaka.”

^ (1 Bassek. 4:29-5:18) Katonda yawa Sulemaani amagezi mayitirivu n’okutegeera kungi, era yateeka mu mutima gwe amagezi mangi nnyo ng’omusenyu oguli ku lubalama lw’ennyanja. ^30 Amagezi ga Sulemaani gaasukkuluma ku g’abantu bonna ab’Ebuvanjuba era n’Abamisiri. ^31 Yali wa magezi okusinga abantu bonna; yali asinga ne Esani Omwezulaaki ne Kemani ne Kalukoli ne Daluda batabani ba Makoli; ettutumu lye lyabuna mu mawanga gonna ageetooloddewo. ^32 Yayiiya* engero 3,000 era ennyimba ze zaali 1,005. ^33 Ate era yayogeranga ku miti, okuva ku ntolokyo ez’omu Lebanooni okutuuka ku buti bwa ezobu obumera ku bisenge; era yayogeranga ku nsolo ne ku binyonyi* ne ku byewalula* ne ku byennyanja. ^34 Abantu baavanga mu mawanga gonna ne bajja okuwulira amagezi ga Sulemaani, nga mw’otwalidde ne bakabaka okuva mu bitundu byonna eby’ensi abaali bawulidde ku magezi ge.

5 Kiramu kabaka wa Ttuulo bwe yawulira nti Sulemaani bamufuseeko amafuta okuba kabaka mu kifo kya kitaawe, n’atuma abaweereza be eri Sulemaani, kubanga Kiramu yali mukwano gwa Dawudi.* ^2 Sulemaani naye yaweereza Kiramu obubaka obugamba nti: ^3 “Okimanyi bulungi nti kitange Dawudi teyasobola kuzimba nnyumba ey’erinnya lya Yakuwa Katonda we, olw’entalo ze yalwananga n’abo abaamulumbaga ku njuyi zonna, okutuusa Yakuwa lwe yassa abalabe be wansi w’ebigere bye. ^4 Naye kaakano Yakuwa Katonda wange ampadde emirembe ku njuyi zonna. Tewali anziyiza, era tewali kabi konna. ^5 Kale njagala okuzimbira erinnya lya Yakuwa Katonda wange ennyumba nga Yakuwa bwe yasuubiza kitange Dawudi ng’agamba nti: ‘Mutabani wo gwe ndituuza ku ntebe yo ey’obwakabaka okudda mu kifo kyo y’alizimbira erinnya lyange ennyumba.’ ^6 Kale kaakano lagira abantu bo bantemere entolokyo mu Lebanooni. Abaweereza bange bajja kukolera wamu n’ababo, era empeera y’abaweereza bo nja kugikuwa nga bw’onooba oŋŋambye, kubanga okimanyi bulungi nti tewali n’omu ku ffe amanyi kutema miti ng’Abasidoni.” ^7 Kiramu bwe yawulira ebigambo bya Sulemaani, n’asanyuka nnyo n’agamba nti: “Yakuwa atenderezebwe leero kubanga yawa Dawudi omwana ow’amagezi okufuga abantu bano abangi ennyo!” ^8 Awo Kiramu n’aweereza Sulemaani obubaka obugamba nti: “Obubaka bw’ompeerezza mbufunye. Nja kukuwa emiti gy’entolokyo n’egy’emiberosi gyonna gy’oyagala. ^9 Abaweereza bange bajja kugiggya e Lebanooni bagiserengese ku nnyanja; era nja kugisiba wamu gibe ng’ebitindiro giseeyeeye ku nnyanja, gigobe mu kifo ky’onoŋŋamba. Nja kulagira bagisumululire eyo, ogitwale. Mu miti gye nnaabanga nkuwadde ojja kumpangamu emmere ey’okuliisa ab’omu maka gange gye nnaabanga nkusabye.” ^10 Awo Kiramu n’awa Sulemaani emiti gyonna egy’entolokyo n’egy’emiberosi gye yali ayagala. ^11 Sulemaani yawa Kiramu koro* 20,000 ez’eŋŋaano okuliisanga ab’omu maka ge, ne koro 20 ez’amafuta g’ezzeyituuni amalungi ennyo. Ebyo Sulemaani bye yawanga Kiramu buli mwaka. ^12 Yakuwa yawa Sulemaani amagezi nga bwe yamusuubiza. Ate era waaliwo emirembe wakati wa Kiramu ne Sulemaani, era baakola endagaano. ^13 Kabaka Sulemaani yakozesa abantu emirimu egy’obuddu okuva mu Isirayiri yonna, era bonna awamu baali abasajja 30,000. ^14 Yaweerezanga e Lebanooni abasajja 10,000 buli mwezi mu mpalo. Baamalanga omwezi gumu e Lebanooni, ate ne bamala emyezi ebiri ewaabwe; Adoniraamu ye yakuliranga abo abaakolanga emirimu egy’obuwaze. ^15 Sulemaani yalina abakozi b’emirimu egy’enjawulo* 70,000 n’abantu 80,000 abaatemanga amayinja mu nsozi, ^16 era yalina n’abaami 3,300 abaakuliranga abakozi. ^17 Kabaka yalagira ne batema amayinja amanene ag’ebbeeyi ennyo, basobole okuzimba omusingi gw’ennyumba nga bakozesa amayinja ago amateme. ^18 Abazimbi ba Sulemaani n’abazimbi ba Kiramu n’Abagebali baatema amayinja, era baategeka embaawo n’amayinja okuzimba ennyumba.

Oba, “Yayogera.”

Oba, “bitonde ebibuuka.”

Kiyinza okuba nga kizingiramu n’ebiwuka.

Oba, “yayagalanga nnyo Dawudi.”

Koro yali egyaamu lita 220. Laba Ebyong. B14.

Oba, “abasituzi b’ebintu ebizito.”

^ (1 Bassek. 6:37, 38) Omusingi gw’ennyumba ya Yakuwa gwazimbibwa mu mwaka ogw’okuna, mu mwezi gwa Ziivu;* ^38 mu mwaka ogw’ekkumi n’ogumu, mu mwezi gwa Buuli,* (kwe kugamba, omwezi ogw’omunaana), buli kimu ekyali kirina okukolebwa ku nnyumba kyaggwa okukolebwa era yamalirizibwa okuzimbibwa nga pulaani yaayo bwe yali; bw’atyo n’aba nga yagizimbira emyaka musanvu.

Laba Ebyong. B15.

Laba Ebyong. B15.

^ (1 Bassek. 7:15-8:66) Yakola empagi bbiri ez’ekikomo, nga buli emu ya mikono 18 obugulumivu, era nga buli emu ku mpagi ezo ebbiri omuguwa ogugipima okugyetooloola yonna gwa mikono 12. ^16 Yakola emitwe ebiri mu kikomo egy’okuteeka waggulu ku mpagi ezo. Buli mutwe gwali emikono etaano obugulumivu. ^17 Ku mitwe egyali waggulu ku mpagi kwaliko obutimba obwaliko obujegere; buli mutwe gwaliko obutimba musanvu. ^18 Yakola obuntu obulinga enkomamawanga nga buli mu nnyiriri bbiri okwetooloola akatimba akaali ku mutwe ogwali waggulu ku mpagi; bw’atyo bwe yakola ku mitwe gyombi. ^19 Emitwe egyali waggulu ku mpagi z’ekisasi gyali ng’ebimuli by’amalanga, era obugulumivu bwagyo bwali emikono ena. ^20 Emitwe gyali ku mpagi ebbiri, waggulu w’ekitundu ekiringa ekibutobuto ekiriraanye akatimba, era buli mutwe gwali gwetooloddwa obuntu 200 obulinga enkomamawanga nga buli mu nnyiriri. ^21 Yasimba empagi ez’ekisasi kya yeekaalu.* Yasimba empagi ey’oku mukono ogwa ddyo* n’agiyita Yakini,* ate era n’asimba empagi ey’oku mukono ogwa kkono* n’agiyita Bowaazi.* ^22 Ekitundu ky’empagi ekya waggulu kyali kifaanana ng’ebimuli by’amalanga. Bwe gutyo omulimu ogw’okukola empagi ne gumalirizibwa. ^23 Yakola ttanka* ey’ekikomo nga ya mikono 10 okuva ku mugo okutuuka ku mugo era nga nneetooloovu; obugulumivu yali emikono 5, era ng’okugipima yonna okugyetooloola kyetaagisa omuguwa gwa mikono 30. ^24 Wansi w’omugo gwayo waaliyo obuntu obwalinga obutanga okugyetooloola yonna, nga buli kkumi kkumi buli mukono okwetooloola ttanka yonna. Obuntu obwo obulinga obutanga bwali mu nnyiriri bbiri, era bwali bwaweesebwa kuli. ^25 Ttanka yali etudde ku nte ennume 12; ente 3 zaali zitunudde bukiikakkono, 3 nga zitunudde bugwanjuba, 3 nga zitunudde bukiikaddyo, ne 3 nga zitunudde buvanjuba; ttanka yali ezituddeko, era obubina bwazo bwali butunudde munda. ^26 Omubiri gwayo gwali gwenkana ekibatu obugazi;* omugo gwayo gwali ng’omugo gw’ekikopo, era gwali ng’ekimuli ky’amalanga. Yali egendamu ebigera bya basi* 2,000. ^27 Yakola ebigaali* kkumi eby’ekikomo, nga buli kimu kya mikono ena obuwanvu, emikono ena obugazi, n’emikono esatu obugulumivu. ^28 Era bwe biti ebigaali ebyo bwe byakolebwa: byalina embaati ez’omu mabbali era embaati ezo zaali mu fuleemu. ^29 Ku mbaati ezo ezaali mu fuleemu ne ku fuleemu kwennyini kwaliko ebifaananyi by’empologoma, n’eby’ente, n’ebya bakerubi. Waggulu ne wansi w’ebifaananyi by’empologoma n’eby’ente waaliwo emige. ^30 Buli kigaali kyalina nnamuziga nnya ez’ekikomo n’ebyuma eby’ekikomo kwe zaali zeetooloolera, era ebintu ebyali ku nsonda zaakyo ennya bye byali bibiwanirira. Ebiwanirira byali wansi w’ebbenseni, era buli kimu kyaliko emige nga gyaweesebwa wamu nakyo. ^31 Ebbenseni yali etudde ku kiwanirira waggulu ku kigaali. Entobo y’ebbenseni yali ekka wansi mu kiwanirira obuwanvu bwa mukono gumu, era omumwa gw’ekiwanirira gwali mwetooloovu. Ekiwanirira kyonna kyali omukono gumu n’ekitundu obugulumivu, era ekitundu ekya waggulu eky’ekiwanirira kyaliko enjola. Embaati zaakyo ez’omu mabbali tezaali nneetooloovu wabula nga za njuyi nnya ezenkanankana. ^32 Nnamuziga ennya zaali wansi w’embaati ez’omu mabbali, era ebiwanirira nnamuziga byali biyungiddwa ku kigaali; buli nnamuziga yali omukono gumu n’ekitundu obugulumivu. ^33 Nnamuziga ezo zaali zikoleddwa nga nnamuziga z’eggaali. Ebiziwanirira, empanka zaazo, empagi zaazo, n’emisingi gyazo, byonna byakolebwa mu kyuma ekisaanuuse. ^34 Buli kigaali kyali kya nsonda nnya, nga ku buli nsonda kuliko ekiwanirira kimu; ebiwanirira byaweesebwa wamu n’ekigaali.* ^35 Waggulu ku kigaali kwaliko ekintu ekyekulungirivu nga kya mukono gumu n’ekitundu obuwanvu era waggulu ku kigaali, fuleemu zaakyo n’embaati zaakyo ez’omu mabbali zaali zaaweesebwa wamu* nakyo. ^36 Kungulu ku fuleemu zaakyo ne ku mbaati zaakyo ez’omu mabbali yayolako ebifaananyi bya bakerubi, n’eby’empologoma, n’eby’enkindu, okusinziira ku bbanga eryali ku buli kimu, nga ziriko n’emige okwetooloola wonna. ^37 Bw’atyo bwe yakola ebigaali ekkumi; byonna byaweesebwa mu ngeri y’emu, byali bya bipimo bye bimu, era nga bifaanagana. ^38 Yakola ebbenseni kkumi ez’ekikomo, era buli bbenseni yali egyaamu ebigera bya basi 40. Buli bbenseni yali ya mikono ena.* Ku buli kimu ku bigaali ebyo ekkumi kwaliko bbenseni emu emu. ^39 Yateeka ebigaali bitaano ku luuyi olwa ddyo olw’ennyumba, n’ebirala bitaano ku luuyi olwa kkono olw’ennyumba, era yateeka ttanka ku luuyi olwa ddyo olw’ennyumba okwolekera ebukiikaddyo w’ebuvanjuba. ^40 Kiramu yakola n’ebbenseni, ebitiiyo, era n’ebbakuli. Bw’atyo Kiramu n’amaliriza omulimu gwonna ogw’ennyumba ya Yakuwa, gwe yakolera Kabaka Sulemaani: ^41 empagi ebbiri n’emitwe egyali ng’ebbakuli egyali waggulu ku zo; obutimba obubiri obwali obw’okubikka ku mitwe ebiri egyali ng’ebbakuli egyali waggulu ku mpagi; ^42 enkomamawanga 400 ezaali ez’okuteeka ku butimba obubiri, nga buli katimba ka kubaako ennyiriri bbiri ez’enkomamawanga, nga bwali bwa kubikka ku mitwe ebiri egyali ng’ebbakuli egyali waggulu ku mpagi ebbiri; ^43 ebigaali ekkumi n’ebbenseni ekkumi ezaali ku bigaali; ^44 ttanka, n’ente ennume 12 ttanka kwe yali etudde; ^45 ebiyoolerwamu evvu, ebitiiyo, ebbakuli, n’ebintu byonna Kiramu bye yakola mu kikomo ekizigule. Yabikolera Kabaka Sulemaani nga bya mu nnyumba ya Yakuwa. ^46 Ebintu ebyo kabaka yabikolera mu butiba obw’ebbumba mu kitundu kya Yoludaani wakati wa Sukkosi ne Zalesani. ^47 Ebintu ebyo byonna Sulemaani teyapima buzito bwabyo, olw’okuba byali bingi nnyo. Obuzito bw’ekikomo ekyakozesebwa tebwamanyika. ^48 Sulemaani yakola ebintu byonna eby’ennyumba ya Yakuwa: ekyoto ekya zzaabu; emmeeza eya zzaabu eyali ey’okuteekako emigaati egy’okulaga; ^49 ebikondo by’ettaala ebya zzaabu omulongoofu, nga bitaano biri ku luuyi olwa ddyo nga n’ebirala bitaano biri ku luuyi olwa kkono mu maaso g’Awasinga Obutukuvu;* ebimuli, n’ettaala, ne magalo ebya zzaabu; ^50 bbenseni, ebizikiza omuliro, ebbakuli, ebikopo, n’eby’okuteekamu amanda, nga bya zzaabu omulongoofu; ebinnya omutuula ebikondo by’enzigi ez’ennyumba ey’omunda, kwe kugamba, Awasinga Obutukuvu, n’eby’enzigi za yeekaalu, nga nabyo bya zzaabu. ^51 Bw’atyo Kabaka Sulemaani n’amaliriza omulimu gwonna gwe yalina okukola ku nnyumba ya Yakuwa. Awo Sulemaani n’aleeta ebintu kitaawe Dawudi bye yatukuza, era n’ateeka ffeeza ne zzaabu n’ebintu ebirala mu mawanika g’omu nnyumba ya Yakuwa.

8 Awo Sulemaani n’akuŋŋaanya abakadde ba Isirayiri, abakulu b’ebika bonna, abaami b’ennyumba za bakitaabwe ba Isirayiri. Bajja eri Kabaka Sulemaani e Yerusaalemi okuleeta essanduuko y’endagaano ya Yakuwa nga bagiggya mu Kibuga kya Dawudi, kwe kugamba, Sayuuni. ^2 Abasajja ba Isirayiri bonna ne bakuŋŋaanira mu maaso ga Kabaka Sulemaani ku mbaga* mu mwezi gwa Esanimu,* nga gwe mwezi ogw’omusanvu. ^3 Awo abakadde ba Isirayiri bonna ne bajja, era bakabona ne basitula Essanduuko. ^4 Baaleeta Essanduuko ya Yakuwa, weema ey’okusisinkaniramu, n’ebintu byonna ebitukuvu ebyali mu weema. Bakabona n’Abaleevi baabireeta. ^5 Kabaka Sulemaani n’ekibiina kyonna eky’Abayisirayiri abaali bayitiddwa okumusisinkana, baali mu maaso g’Essanduuko. Endiga n’ente nnyingi nnyo zaassaddaakibwa, ne kiba nti kyali tekisoboka kumanya muwendo gwazo wadde okuzibala. ^6 Awo bakabona ne baleeta essanduuko y’endagaano ya Yakuwa mu kifo kyayo, mu kisenge ky’ennyumba ekisingayo okuba munda, Awasinga Obutukuvu, wansi w’ebiwaawaatiro bya bakerubi. ^7 Bakerubi baali banjululizza ebiwaawaatiro byabwe waggulu w’ekifo Essanduuko we yali, ne kiba nti baali babikkiridde Essanduuko n’emisituliro gyayo. ^8 Naye emisituliro gyali miwanvu nnyo, ng’omuntu ali Awatukuvu mu maaso g’ekisenge ekisingayo okuba munda asobola okulaba emitwe gyagyo, naye ng’ali ebweru tasobola kugiraba; era emisituliro egyo gikyali eyo n’okutuusa leero. ^9 Mu Ssanduuko temwalimu kintu kirala kyonna, okuggyako ebipande by’amayinja ebibiri Musa bye yateekeramu e Kolebu, Yakuwa bwe yakola endagaano n’abantu ba Isirayiri bwe baali nga bava mu nsi ya Misiri. ^10 Bakabona bwe baafuluma mu kifo ekitukuvu, ekire ne kijjula ennyumba ya Yakuwa. ^11 Bakabona tebaasobola kweyongera kuweereza olw’ekire, kubanga ekitiibwa kya Yakuwa kyajjula ennyumba ya Yakuwa. ^12 Awo Sulemaani n’agamba nti: “Ai Yakuwa, wagamba nti wali wa kubeeranga mu kire ekikutte. ^13 Kaakano nkuzimbidde ennyumba ey’ekitiibwa, ekifo eky’enkalakkalira mw’onoobeeranga emirembe gyonna.” ^14 Awo kabaka n’akyuka n’asabira ekibiina kyonna ekya Isirayiri omukisa, ng’ekibiina kyonna kiyimiridde. ^15 N’agamba nti: “Atenderezebwe Yakuwa Katonda wa Isirayiri eyasuubiza Dawudi kitange n’akamwa ke, era mu buyinza bwe atuukirizza kye yasuubiza ng’agamba nti, ^16 ‘Okuva ku lunaku lwe nnaggya abantu bange mu nsi ya Misiri, sirondanga kibuga kyonna mu bika byonna ebya Isirayiri, mwe baba bazimbira erinnya lyange ennyumba libeere omwo, naye nnonze Dawudi okufuga abantu bange Isirayiri.’ ^17 Ate era Dawudi kitange yakyagala nnyo mu mutima gwe okuzimba ennyumba ey’erinnya lya Yakuwa Katonda wa Isirayiri. ^18 Naye Yakuwa n’agamba Dawudi kitange nti, ‘Oyagala nnyo mu mutima gwo okuzimbira erinnya lyange ennyumba, era okoze bulungi okwagala ekintu kino mu mutima gwo. ^19 Naye si ggwe ojja okuzimba ennyumba eyo, wabula omwana wo anaakuzaalirwa* y’ajja okuzimbira erinnya lyange ennyumba.’ ^20 Yakuwa yatuukiriza kye yasuubiza, kubanga nnasikira Dawudi kitange era ntudde ku ntebe y’obwakabaka bwa Isirayiri nga Yakuwa bwe yasuubiza. Ate era nzimbye ennyumba ey’erinnya lya Yakuwa Katonda wa Isirayiri, ^21 era ntaddemu ekifo ky’Essanduuko erimu endagaano Yakuwa gye yakola ne bajjajjaffe ng’abaggya mu nsi ya Misiri.” ^22 Awo Sulemaani n’ayimirira mu maaso g’ekyoto kya Yakuwa, mu maaso g’ekibiina kya Isirayiri kyonna, n’agolola emikono gye eri eggulu, ^23 n’agamba nti: “Ai Yakuwa Katonda wa Isirayiri, waggulu mu ggulu ne wansi ku nsi tewali Katonda alinga ggwe, akuuma endagaano era alaga okwagala okutajjulukuka abaweereza bo abakuweereza n’omutima gwabwe gwonna. ^24 Otuukirizza kye wasuubiza Dawudi kitange omuweereza wo. Wasuubiza ng’oyogera n’akamwa ko, era leero mu buyinza bwo otuukirizza kye wasuubiza. ^25 Kaakano Ai Yakuwa Katonda wa Isirayiri, tuukiriza kye wasuubiza Dawudi kitange omuweereza wo bwe wagamba nti: ‘Mu maaso gange tewaalemenga kubaawo musajja wa mu lunyiriri lwo atuula ku ntebe y’obwakabaka bwa Isirayiri, singa abaana bo baneegenderezanga ekkubo lyabwe ne batambulira mu maaso gange, nga ggwe bw’otambulidde mu maaso gange.’ ^26 Kale nno, Ai Katonda wa Isirayiri, nkwegayiridde, ekisuubizo kye wasuubiza omuweereza wo Dawudi kitange ka kituukirire. ^27 “Naye ddala Katonda anaabeera ku nsi? Laba! Eggulu, eggulu erisingayo okuba waggulu toligyaamu; olwo eno ennyumba gye nzimbye mw’onoogya? ^28 Kaakano ssaayo omwoyo eri essaala y’omuweereza wo n’okwegayirira kwe, Ai Yakuwa Katonda wange, era wulira okuwanjaga n’essaala omuweereza wo gy’asaba mu maaso go leero. ^29 Amaaso go gatunuulirenga ennyumba eno emisana n’ekiro, gatunuulirenga ekifo kye wayogerako nti, ‘Erinnya lyange linaabeeranga omwo,’ owulirize essaala omuweereza wo gy’asaba ng’atunudde eri ekifo kino. ^30 Ate era wulirizanga okwegayirira kw’omuweereza wo n’okw’abantu bo Abayisirayiri, bwe banaasabanga nga batunudde eri ekifo kino, owulirenga ng’oyima mu kifo ky’obeeramu mu ggulu; wuliranga era osonyiwe. ^31 “Omuntu bw’anaakolanga munne ekibi n’alayizibwa,* n’aba ng’avunaanyizibwa olw’ebyo by’alayidde, n’ajja mu maaso g’ekyoto kyo mu nnyumba eno olw’ekirayiro* ekyo, ^32 owuliranga ng’oyima mu ggulu, n’obaako ky’okolawo n’olamula abaweereza bo, omubi n’omusingisa omusango era n’omubonereza okusinziira ku bibi bye yakola, ate n’okiraga nti omutuukirivu taliiko musango,* era n’omuwa empeera okusinziira ku butuukirivu bwe. ^33 “Abantu bo Abayisirayiri bwe banaawangulwanga omulabe olw’okuba banaabanga boonoonye mu maaso go, naye ne badda gy’oli ne batendereza erinnya lyo, ne basaba era ne beegayirira obakwatirwe ekisa mu nnyumba eno, ^34 owuliranga ng’oyima mu ggulu, n’osonyiwa abantu bo Isirayiri ekibi kyabwe n’obakomyawo mu nsi gye wawa bajjajjaabwe. ^35 “Eggulu bwe linaasibwanga, enkuba n’etatonnya olw’okuba banaabanga boonoonye mu maaso go, naye ne basaba nga batunudde eri ekifo kino, ne batendereza erinnya lyo era ne baleka ekibi kyabwe olw’okuba onoobanga obatoowazza,* ^36 owuliranga ng’oyima mu ggulu, n’osonyiwa abaweereza bo, abantu bo Isirayiri ekibi kyabwe, kubanga ojja kubayigiriza ekkubo eddungi lye balina okutambuliramu; era otonnyesanga enkuba ku nsi yo gye wawa abantu bo okuba obusika. ^37 “Bwe wanaabangawo enjala mu nsi, oba endwadde, oba okubabuka n’okugengewala kw’ebirime, oba enzige ezitambulira mu bibinja, oba enzige* ezirya ennyo; oba abalabe baabwe bwe banaabazingizanga mu kibuga kyonna eky’omu nsi yaabwe,* oba bwe wanaabangawo ekibonyoobonyo eky’engeri yonna oba endwadde ey’engeri yonna, ^38 omuntu yenna oba abantu bo bonna Isirayiri kye banaakusabanga kyonna oba kye banaakwegayiriranga okubakolera, (kubanga buli omu amanyi ekimuluma mu mutima gwe) bwe banaagololanga emikono gyabwe okwolekera ennyumba eno, ^39 owuliranga ng’oyima mu ggulu, ekifo ky’obeeramu, n’osonyiwa era n’obaako ky’okolawo, era n’owa buli omu okusinziira ku makubo ge gonna, kubanga omanyi omutima gwe (kubanga ggwe wekka amanyi omutima gwa buli muntu), ^40 balyoke bakutye ennaku zonna ze banaabeera mu nsi gye wawa bajjajjaffe. ^41 “N’omugwira atali omu ku bantu bo Isirayiri anaavanga mu nsi ey’ewala olw’erinnya* lyo, ^42 (kubanga bajja kuwulira ebikwata ku linnya lyo ekkulu n’omukono gwo ogw’amaanyi era ogugoloddwa), n’ajja n’asaba ng’atunudde eri ennyumba eno, ^43 owuliranga ng’oyima mu ggulu, ekifo ky’obeeramu, n’okola byonna omugwira by’akusaba, amawanga gonna mu nsi galyoke gamanye erinnya lyo era gakutye ng’abantu bo Isirayiri bwe bakutya, era gamanye nti erinnya lyo liri ku nnyumba eno gye nzimbye. ^44 “Abantu bo bwe banaagendanga gy’onoobanga obasindise mu lutalo okulwanyisa omulabe waabwe, ne basaba Yakuwa nga batunudde eri ekibuga kino ky’olonze n’eri ennyumba gye nzimbidde erinnya lyo, ^45 owuliranga okusaba kwabwe n’okwegayirira kwabwe ng’oyima mu ggulu n’obayisa mu ngeri ey’obwenkanya. ^46 “Bwe banaayonoonanga mu maaso go (kubanga teri muntu atayonoona), n’obasunguwalira era n’obawaayo eri omulabe, n’abatwala mu buwambe mu nsi ey’ewala oba ey’okumpi; ^47 ne beekuba mu kifuba nga bali eyo mu nsi gye banaabanga batwaliddwa mu buwambe ne badda gy’oli ne bakusaba obakwatirwe ekisa nga bali mu nsi y’abo abaabawamba, nga bagamba nti, ‘Twayonoona, twasobya, era tweyisa bubi nnyo,’ ^48 ne badda gy’oli n’omutima gwabwe gwonna n’obulamu bwabwe bwonna, nga bali mu nsi y’abalabe baabwe abanaabanga babawambye, ne basaba nga batunudde eri ensi yaabwe gye wawa bajjajjaabwe, n’ekibuga kye walonda, n’ennyumba gye nzimbidde erinnya lyo, ^49 owuliranga okusaba kwabwe n’okwegayirira kwabwe ng’oyima mu ggulu, ekifo ky’obeeramu, n’obayisa mu ngeri ey’obwenkanya, ^50 era n’osonyiwa abantu bo aboonoonye gy’oli, n’obasonyiwa ebibi byonna bye baakola mu maaso go. Ojja kubaleetera okusaasirwa abo abaabawamba, era bajja kubasaasira ^51 (kubanga bwe busika bwo era abantu bo, be waggya mu nsi ya Misiri, mu kyoto mwe basaanuusiza ekyuma). ^52 Amaaso go ka gatunuulire okwegayirira kw’omuweereza wo n’okwegayirira kw’abantu bo Isirayiri, owulirize buli lwe bakusaba.* ^53 Kubanga wabaawula ku mawanga gonna ag’oku nsi, okuba obusika bwo, nga bwe wayogera ng’oyitira mu Musa omuweereza wo, bwe wali oggya bajjajjaffe e Misiri, Ai Yakuwa Mukama Afuga Byonna.” ^54 Sulemaani olwamala okusaba essaala eyo yonna eri Yakuwa n’okumwegayirira, n’ayimuka mu maaso g’ekyoto kya Yakuwa we yali afukamidde ng’agolodde emikono gye eri eggulu; ^55 n’ayimirira n’asabira ekibiina kyonna ekya Isirayiri mu ddoboozi ery’omwanguka ng’agamba nti: ^56 “Yakuwa atenderezebwe, awadde abantu be Isirayiri emirembe nga bwe yasuubiza. Tewali kigambo na kimu kitatuukiridde ku birungi byonna bye yasuubiza okuyitira mu muweereza we Musa. ^57 Yakuwa Katonda waffe k’abeerenga naffe nga bwe yabanga ne bajjajjaffe. K’alemenga okutuleka wadde okutwabulira. ^58 K’asembeze emitima gyaffe gy’ali, tutambulire mu makubo ge gonna era tukwate ebiragiro bye n’amateeka ge, bye yawa bajjajjaffe. ^59 Ebigambo byange bino bye njogedde nga nneegayirira Yakuwa ka bijjukirwenga Yakuwa Katonda waffe emisana n’ekiro, ayise omuweereza we n’abantu be Isirayiri mu ngeri ey’obwenkanya nga bwe kineetaagisanga buli lunaku, ^60 amawanga gonna ag’oku nsi galyoke gamanye nti Yakuwa ye Katonda ow’amazima. Teri mulala! ^61 Kale omutima gwammwe ka gwemalire ku Yakuwa Katonda waffe, nga mutambulira mu mateeka ge era nga mukwata ebiragiro bye nga bwe mukola leero.” ^62 Awo kabaka awamu ne Isirayiri yonna ne bawaayo ssaddaaka nnyingi nnyo mu maaso ga Yakuwa. ^63 Sulemaani yawaayo eri Yakuwa ente 22,000 n’endiga 120,000 nga ssaddaaka ez’emirembe. Bw’atyo kabaka n’Abayisirayiri bonna ne batongoza ennyumba ya Yakuwa. ^64 Ku lunaku olwo kabaka yalina okutukuza wakati w’oluggya olwali mu maaso g’ennyumba ya Yakuwa, kubanga awo we yalina okuweerayo ssaddaaka ezookebwa n’ebiweebwayo eby’emmere ey’empeke n’amasavu ga ssaddaaka ez’emirembe, kubanga ekyoto eky’ekikomo ekiri mu maaso ga Yakuwa kyali tekigyaako ssaddaaka ezookebwa n’ebiweebwayo eby’emmere ey’empeke n’amasavu ga ssaddaaka ez’emirembe. ^65 Mu kiseera ekyo Sulemaani ne Isirayiri yonna baakwata embaga mu maaso ga Yakuwa Katonda waffe okumala ennaku 7 n’endala 7, ze nnaku 14; ekibiina kyali kinene nnyo, era baali bava Lebo-kamasi* okutuukira ddala ku Kiwonvu* ky’e Misiri. ^66 Ku lunaku olwaddirira* yasiibula abantu, abantu ne baagaliza kabaka emikisa ne baddayo mu maka gaabwe nga bajaganya era nga bawulira bulungi mu mitima olw’ebirungi Yakuwa bye yali akoledde Dawudi omuweereza we n’abantu be Isirayiri.

Wano boogera ku Awatukuvu.

Oba, “ey’ebukiikaddyo.”

Litegeeza, “[Yakuwa] k’Anyweze.”

Oba, “ey’ebukiikakkono.”

Liyinza okuba nga litegeeza, “Mu Maanyi.”

Obut., “Ennyanja.”

Sentimita nga 7.4 (inci 2.9). Laba Ebyong. B14.

Basi yali egyaamu lita 22. Laba Ebyong. B14.

Oba, “ebigaali by’amazzi.”

Oba, “byali kitundu kimu n’ekigaali.”

Oba, “zaali kitundu kimu.”

Oba, “emikono ena obugazi.”

Obut., “ekisenge ekisingayo okuba munda.”

Kwe kugamba, Embaga ey’Ensiisira.

Laba Ebyong. B15.

Obut., “omwana wo anaava mu kiwato kyo.”

Oba, “munne n’amussaako ekikolimo.” Kino kyali kirayiro ekyabangako ekikolimo ng’ekibonerezo singa omuntu yalayiranga eby’obulimba oba n’atatuukiriza ky’alayidde.

Obut., “olw’ekikolimo.”

Obut., “nti omutuukirivu mutuukirivu.”

Oba, “obabonyaabonyezza.”

Oba, “enseenene.”

Obut., “mu nsi y’emiryango gye.”

Oba, “olw’ettutumu.”

Oba, “obawulirize mu buli kye bakusaba.”

Oba, “awayingirirwa e Kamasi.”

Laba Awanny.

Obut., “olw’omunaana,” kwe kubanga, olunaku olwaddirira ekiseera eky’ennaku omusanvu eky’okubiri.

^ (1 Bassek. 10:1-13) Kabaka omukazi ow’e Seba bwe yawulira ku ttutumu Sulemaani lye yali afunye olw’erinnya lya Yakuwa, n’ajja amugezese ng’amubuuza ebibuuzo ebizibu ennyo. ^2 Yatuuka e Yerusaalemi n’abantu bangi nnyo, n’eŋŋamira nga zeetisse amafuta ga basamu, ne zzaabu mungi nnyo, n’amayinja ag’omuwendo, n’agenda eri Sulemaani n’amubuulira byonna ebyali ku mutima gwe. ^3 Sulemaani n’amuddamu byonna bye yamubuuza, era tewali na kimu kyazibuwalira* Sulemaani kumunnyonnyola. ^4 Kabaka omukazi ow’e Seba bwe yalaba amagezi ga Sulemaani, n’ennyumba gye yali azimbye, ^5 n’emmere eyagabulwanga ku mmeeza ye, n’engeri abakungu be gye baatuulangamu, n’engeri abaaweerezanga emmere gye baaweerezangamu, n’ennyambala yaabwe, n’engeri abaaweerezanga eby’okunywa gye baawerezangamu, era ne ssaddaaka ezookebwa ze yawangayo bulijjo ku nnyumba ya Yakuwa, n’awuniikirira.* ^6 N’agamba kabaka nti: “Bye nnawulira mu nsi yange ebikwata ku bintu by’okoze* n’ebikwata ku magezi go bituufu. ^7 Naye saakkiriza byaŋŋambibwa okutuusa lwe nzize ne nneerabirako n’amaaso gange. Tebambuulira byonna. Amagezi go n’obugagga bwo bisukkulumye nnyo ku ebyo bye nnawulira. ^8 Abasajja bo beesiimye, n’abaweereza bo abayimirira mu maaso go bulijjo ne bawuliriza amagezi go nabo beesiimye! ^9 Yakuwa Katonda wo atenderezebwe, eyakusiima n’akuteeka ku ntebe y’obwakabaka bwa Isirayiri. Olw’okuba okwagala Yakuwa kw’alina eri Isirayiri kwa mirembe gyonna, yakulonda okuba kabaka olamulenga mu bwenkanya ne mu butuukirivu.” ^10 Awo n’awa Kabaka Sulemaani ttalanta* za zzaabu 120, n’amafuta ga basamu mangi nnyo, era n’amayinja ag’omuwendo. Tewaddayo kuleetebwa mafuta ga basamu mangi ng’ago kabaka omukazi ow’e Seba ge yawa Kabaka Sulemaani. ^11 Ebyombo bya Kiramu ebyaleetanga zzaabu okuva mu Ofiri, era byaleetanga n’embaawo nnyingi nnyo ez’emigavu okuva mu Ofiri n’amayinja ag’omuwendo. ^12 Embaawo z’emigavu kabaka yazikolamu ebiwanirira eby’ennyumba ya Yakuwa n’ebiwanirira eby’ennyumba ya* kabaka n’entongooli n’ebivuga eby’enkoba eby’abayimbi. Embaawo z’emiti gy’emigavu eziringa ezo teziddangamu kuleetebwa wadde okulabibwako n’okutuusa leero. ^13 Kabaka Sulemaani yawa kabaka omukazi ow’e Seba byonna ebyamusanyusa bye yasaba, ng’oggyeeko ebyo Kabaka Sulemaani bye yamuwa obuwi olw’omwoyo gwe omugabi.* Awo kabaka omukazi n’addayo mu nsi ye wamu n’abaweereza be.

Obut., “kyakwekebwa.”

Obut., “omwoyo ne gumuggwaamu.”

Oba, “bigambo byo.”

Ttalanta yali yenkana kilo 34.2. Laba Ebyong. B14.

Oba, “eby’olubiri lwa.”

Obut., “okusinziira ku mukono gwa Kabaka Sulemaani.”

^ (2 Byom. 7:1) Sulemaani olwali okumala okusaba, omuliro ne guva mu ggulu ne gwokya ebiweebwayo ebyokebwa ne ssaddaaka, era ekitiibwa kya Yakuwa ne kijjula ennyumba.

^ (2 Byom. 9:22) Kabaka Sulemaani yali asinga bakabaka abalala bonna ab’omu nsi obugagga n’amagezi.

^ ***lfb lup. 110-lup. 111 Obwakabaka Bwawulwamu***

ESSOMO 45

Obwakabaka Bwawulwamu

Ekiseera kyonna Sulemaani kye yamala ng’asinza Yakuwa, eggwanga lya Isirayiri lyali mu mirembe. Naye ekiseera kyatuuka Sulemaani n’awasa abakazi bangi okuva mu mawanga amalala, ate ng’abakazi abo baali basinza ebifaananyi. Mpolampola Sulemaani yagenda akyuka naye n’atandika okusinza ebifaananyi. Ekyo kyanyiiza nnyo Yakuwa. Yakuwa yagamba Sulemaani nti: ‘Abantu b’omu lunyiriri lwo bagenda kuggibwako obwakabaka bwa Isirayiri, bwawulwemu ebitundu bibiri. Ekitundu ekisinga obunene ŋŋenda kukiwa omu ku baweereza bo, era abantu b’omu lunyiriri lwo bajja kufuga ekitundu ekisinga obutono.’

Yakuwa yeeyongera okulaga Sulemaani ekyo kye yali asazeewo. Lumu omu ku baweereza ba Sulemaani ayitibwa Yerobowaamu bwe yali atambula, yasisinkana nnabbi ayitibwa Akiya. Akiya yayuzaamu ekyambalo kye ebitundu 12 n’agamba Yerobowaamu nti: ‘Yakuwa agenda kuggya obwakabaka ku Sulemaani abugabanyeemu ebitundu bibiri. Twala ebitundu bino ekkumi eby’olugoye lwange kubanga ogenda kuba kabaka w’ebika kkumi.’ Ekyo Kabaka Sulemaani bwe yakiwulira yayagala okutta Yerobowaamu! Yerobowaamu yadduka n’agenda mu Misiri. Nga wayiseewo ekiseera, Sulemaani yafa era mutabani we Lekobowaamu yafuuka kabaka. Awo Yerobowaamu yakiraba nti yali asobola okuddayo mu Isirayiri.

Abakadde b’omu Isirayiri baagamba Lekobowaamu nti: ‘Abantu bw’obayisa obulungi bajja kukunywererako.’ Naye mikwano gya Lekobowaamu abaali abavubuka baamugamba nti: ‘Abantu olina kubakwata na bukambwe! Bakozese emirimu egy’amaanyi ennyo!’ Lekobowaamu yakolera ku magezi ga mikwano gye abavubuka. Yayisa bubi abantu era ne bamujeemera. Baalonda Yerobowaamu okuba kabaka w’ebika ekkumi ebya Isirayiri, ebyamanyibwa ng’obwakabaka bwa Isirayiri. Ebika ebirala ebibiri byanywerera ku Lekobowaamu era byamanyibwa nga obwakabaka bwa Yuda. Kati ebika 12 ebya Isirayiri byali byeyawuddemu ebitundu bibiri.

Yerobowaamu yali tayagala bantu ba mu bwakabaka bwe kugenda kusinziza mu Yerusaalemi, kubanga Yerusaalemi yali mu bwakabaka bwa Lekobowaamu. Omanyi ensonga lwaki? Yerobowaamu yatya nti abantu bajja kumuvaako batandike okuwagira Lekobowaamu. Bwe kityo, Yerobowaamu yakola ennyana bbiri eza zzaabu n’agamba abantu be nti: ‘Yerusaalemi kiri wala. Musinzize wano.’ Abantu baatandika okusinza ennyana eza zzaabu era ne beerabira Yakuwa.

“Temwegattanga wamu na batali bakkiriza. Obutuukirivu n’obujeemu bissa bitya ekimu? . . . Oba omukkiriza atabagana atya n’atali mukkiriza?”—2 Abakkolinso 6:14, 15

Ebibuuzo: Lwaki obwakabaka bwa Isirayiri bwagabanyizibwamu? Bintu ki ebibi Kabaka Lekobowaamu ne Kabaka Yerobowaamu bye baakola?

1 Bassekabaka 11:1-13, 26-43; 12:1-33

^ (2 Kol. 6:14, 15) Temwegattanga wamu na batali bakkiriza.* Obutuukirivu n’obujeemu bissa bitya ekimu? Oba ekitangaala n’ekizikiza bitabagana bitya? ^15 Ate era, Kristo ne Beriyali* bassa batya ekimu? Oba omukkiriza* atabagana atya n’atali mukkiriza?

Obut., “Temubeeranga wansi wa kikoligo ekitenkanankana.”

Kiva mu kigambo ky’Olwebbulaniya ekitegeeza, “atalina mugaso.” Kikozesebwa ku Sitaani.

Oba, “omuntu omwesigwa.”

^ (1 Bassek. 11:1-13) Ng’oggyeeko muwala wa Falaawo, Kabaka Sulemaani yayagala abakazi bangi abagwira: abakazi Abamowaabu, Abaamoni, Abeedomu, Abasidoni, n’Abakiiti. ^2 Baali ba mu mawanga Yakuwa ge yagamba Abayisirayiri nti: “Temugendanga mu bo,* era nabo tebajjanga mu mmwe, kubanga bajja kuleetera emitima gyammwe okugoberera bakatonda baabwe.” Naye Sulemaani yabeesibako* era yabaagala. ^3 Yalina abakazi 700 abambejja, n’abazaana 300, era mpolampola bakazi be baakyusa omutima gwe. ^4 Mu bukadde bwa Sulemaani, bakazi be baaleetera* omutima gwe okugoberera bakatonda abalala, era omutima gwe tegwemalira ku Yakuwa Katonda we ng’omutima gwa Dawudi kitaawe. ^5 Sulemaani yasinza Asutoleesi katonda omukazi ow’Abasidoni, ne Mirukomu katonda eyeenyinyaza ow’Abaamoni. ^6 Sulemaani yakola ebintu ebibi mu maaso ga Yakuwa, era teyagoberera Yakuwa mu bujjuvu nga Dawudi kitaawe bwe yakola. ^7 Awo Sulemaani n’azimba ekifo ekigulumivu ku lusozi olwali mu maaso ga Yerusaalemi, eky’okusinzizaako Kemosi katonda eyeenyinyaza owa Mowaabu, n’ekirala eky’okusinzizaako Moleki katonda eyeenyinyaza ow’Abaamoni. ^8 Ekyo kye yakolera bakazi be bonna abagwira abaanyookerezanga omukka gwa ssaddaaka era abaawangayo ssaddaaka eri bakatonda baabwe. ^9 Yakuwa yasunguwalira Sulemaani kubanga omutima gwe gwali guvudde ku Yakuwa Katonda wa Isirayiri, eyamulabikira emirundi ebiri, ^10 era eyali yamulabula obutasinza bakatonda balala. Naye teyakola ekyo Yakuwa kye yali amulagidde. ^11 Awo Yakuwa n’agamba Sulemaani nti: “Olw’okuba okoze bw’otyo era n’otokuuma ndagaano yange n’okukwata amateeka gange nga bwe nnakulagira, mazima ddala nja kukuggyako obwakabaka, era nja kubuwa omu ku baweereza bo. ^12 Naye ku lwa Dawudi kitaawo, ekyo sijja kukikola ng’okyali mulamu, wabula nja kubuggya ku mutabani wo. ^13 Naye sijja kumuggyako bwakabaka bwonna. Nja kumuwa ekika kimu, ku lwa Dawudi omuweereza wange ne ku lwa Yerusaalemi kye nnalonda.”

Oba, “Temufumbiriganwanga nabo.”

Kiyinza okuba kitegeeza “bakatonda.”

Oba, “bakyusa.”

^ (1 Bassek. 11:26-43) Ate era waaliwo Yerobowaamu mutabani wa Nebati Omwefulayimu ow’e Zereda. Yali muweereza wa Sulemaani, era nnyina yali nnamwandu eyali ayitibwa Zeruwa. Oyo naye yajeemera* kabaka. ^27 Ekyaviirako Yerobowaamu okujeemera kabaka kye kino: Sulemaani yali azimbye Ekifunvu* era n’aziba n’omuwaatwa ogwali mu bbugwe w’Ekibuga kya Dawudi kitaawe. ^28 Yerobowaamu yali musajja alina obusobozi. Sulemaani bwe yalaba ng’omuvubuka oyo mukozi nnyo, n’amulonda okukulira ab’omu nnyumba ya Yusufu abaakolanga emirimu egy’obuwaze. ^29 Mu kiseera ekyo Yerobowaamu yava e Yerusaalemi, era nnabbi Akiya Omusiiro n’amusanga mu kkubo. Akiya yali ayambadde ekyambalo ekipya, era abasajja abo bombi baali bokka ku ttale. ^30 Akiya n’addira ekyambalo ekipya kye yali ayambadde n’akiyuzaamu ebitundu 12, ^31 n’alyoka agamba Yerobowaamu nti: “Weetwalire ebitundu kkumi, kubanga bw’ati Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba: ‘Laba nzigya obwakabaka mu mukono gwa Sulemaani, era nja kukuwa ebika kkumi. ^32 Naye ajja kusigaza ekika kimu ku lwa Dawudi omuweereza wange era ne ku lwa Yerusaalemi, ekibuga kye nnalonda mu bika byonna ebya Isirayiri. ^33 Kino nja kukikola olw’okuba banvuddeko ne bavunnamira Asutoleesi katonda omukazi ow’Abasidoni, Kemosi katonda wa Mowaabu, ne Mirukomu katonda w’Abaamoni, era tebatambulidde mu makubo gange okukola ebirungi mu maaso gange, era tebakutte biragiro byange na mateeka gange nga Dawudi kitaawe bwe yakola. ^34 Kyokka sijja kumuggyako bwakabaka bwonna, naye nja kumuleka abe mukulembeze ennaku zonna ez’obulamu bwe, ku lwa Dawudi omuweereza wange gwe nnalonda, kubanga yakwata amateeka gange n’ebiragiro byange. ^35 Naye nja kuggya obwakabaka mu mukono gwa mutabani we mbukuwe, kwe kugamba, ebika kkumi. ^36 Mutabani we nja kumuwa ekika kimu, Dawudi omuweereza wange abenga n’ettaala mu maaso gange mu Yerusaalemi, ekibuga kye nnalonda okuteeka omwo erinnya lyange. ^37 Nja kukutwala, era ojja kufuga abantu bonna, era ojja kuba kabaka wa Isirayiri. ^38 Ate era bw’onookolanga ebyo byonna bye nkulagira, n’otambulira mu makubo gange, n’okola ebirungi mu maaso gange ng’okwata ebiragiro byange n’amateeka gange, nga Dawudi omuweereza wange bwe yakola, nja kubeeranga naawe. Nja kukuzimbira ennyumba ey’olubeerera, nga bwe nnazimbira Dawudi, era nja kukufuula omufuzi wa Isirayiri. ^39 Nja kufeebya ab’ezzadde lya Dawudi olw’ebikolwa byabwe ebibi, naye ekyo sirikikola ebbanga lyonna.’” ^40 Awo Sulemaani n’ayagala okutta Yerobowaamu, naye Yerobowaamu n’addukira e Misiri eri Sisaki kabaka wa Misiri, n’abeera eyo okutuusa Sulemaani lwe yafa. ^41 Ebyafaayo ebirala ebikwata ku Sulemaani, ebyo byonna bye yakola, era n’amagezi ge, biwandiikiddwa mu kitabo ky’ebyafaayo bya Sulemaani. ^42 Ebbanga* Sulemaani lye yafugira Isirayiri yonna mu Yerusaalemi lyali emyaka 40. ^43 Awo Sulemaani n’agalamizibwa wamu ne bajjajjaabe, era n’aziikibwa mu Kibuga kya Dawudi kitaawe; Lekobowaamu mutabani we n’amusikira ku bwakabaka.

Obut., “yayimusa omukono gwe ku.”

Oba, “Millo.” Kigambo kya Lwebbulaniya ekitegeeza “okujjuza.”

Obut., “Ennaku.”

^ (1 Bassek. 12:1-33) Lekobowaamu yagenda e Sekemu, olw’okuba Abayisirayiri bonna baali bagenze e Sekemu okumufuula kabaka. ^2 Yerobowaamu mutabani wa Nebati olwakiwulira (yali akyali mu Misiri kubanga yali adduse Kabaka Sulemaani), ^3 ne bamutumya. Oluvannyuma Yerobowaamu n’ekibiina kya Isirayiri kyonna bajja eri Lekobowaamu ne bamugamba nti: ^4 “Kitaawo yafuula ekikoligo kyaffe okuba ekizito, naye singa ggwe otuwewulira ku mirimu gya kitaawo emizibu ne ku kikoligo ekizito* kye yatuteekako, tujja kukuweerezanga.” ^5 N’abagamba nti: “Mugende, mujja kukomawo gye ndi oluvannyuma lw’ennaku ssatu.” Abantu ne bagenda. ^6 Awo Kabaka Lekobowaamu ne yeebuuza ku basajja abakadde abaaweerezanga Sulemaani kitaawe ng’akyali mulamu, n’abagamba nti: “Mumpa magezi ki? Abantu bano mbaddemu ki?” ^7 Ne bamuddamu nti: “Bw’onoobeera omuweereza w’abantu abo olwa leero, n’obakolera kye bakusabye, era n’obagamba ebigambo ebirungi, banaabanga baweereza bo bulijjo.” ^8 Kyokka yaleka amagezi abasajja abakadde ge baamuwa ne yeebuuza ku bavubuka abaakula naye, abaali abaweereza be mu kiseera ekyo. ^9 Yababuuza nti: “Mumpa magezi ki? Tuddemu tutya abantu bano abaŋŋambye nti, ‘Wewula ku kikoligo kitaawo kye yatuteekako’?” ^10 Abavubuka abaakula naye ne bamuddamu nti: “Abantu abo abaakugambye nti, ‘Kitaawo yafuula ekikoligo kyaffe okuba ekizito, naye ggwe kituwewulireko,’ bagambe nti, ‘Akagalo kange aka nnasswi kajja kuba kanene okusinga ekiwato kya kitange. ^11 Kitange yabateekako ekikoligo ekizito, naye nze nja kukyongerako. Kitange yabakubisanga mbooko eza bulijjo naye nze nja kubakubisa embooko eziriko obufumita.’” ^12 Awo Yerobowaamu n’abantu bonna ne bakomawo eri Lekobowaamu ku lunaku olw’okusatu nga kabaka bwe yali abagambye nti: “Mukomeewo gye ndi ku lunaku olw’okusatu.” ^13 Naye kabaka n’addamu abantu n’obukambwe, n’aleka amagezi agaamuweebwa abasajja abakadde. ^14 Yayogera nabo ng’akolera ku magezi agaamuweebwa abavubuka, n’agamba nti: “Kitange yabateekako ekikoligo ekizito, naye nze nja kukyongerako. Kitange yabakubisanga mbooko eza bulijjo naye nze nja kubakubisa embooko eziriko obufumita.” ^15 Bw’atyo Kabaka n’atawuliriza bantu, kubanga Yakuwa ye yakireetera okuba bwe kityo, alyoke atuukirize ekigambo Yakuwa kye yagamba Yerobowaamu mutabani wa Nebati ng’ayitira mu Akiya Omusiiro. ^16 Abayisirayiri bonna bwe baalaba nga kabaka tabawulirizza, ne bamugamba nti: “Tulina mugabo ki mu Dawudi? Tetulina busika mu mutabani wa Yese. Buli muntu agende eri bakatonda be, ggwe Isirayiri. Fa ku nnyumba yo ggwe Dawudi!” Awo Abayisirayiri bonna ne baddayo ewaabwe.* ^17 Naye Lekobowaamu yeeyongera okufuga Abayisirayiri abaabeeranga mu bibuga bya Yuda. ^18 Awo Kabaka Lekobowaamu n’atuma eri Abayisirayiri Adolaamu eyakuliranga abaakozesebwanga emirimu egy’obuddu, naye Abayisirayiri bonna ne bamukuba amayinja n’afa. Kyokka Kabaka Lekobowaamu yasobola okulinnya eggaali lye n’addukira e Yerusaalemi. ^19 Bwe batyo Abayisirayiri ne bajeemera ennyumba ya Dawudi n’okutuusa leero. ^20 Isirayiri yonna olwawulira nti Yerobowaamu akomyewo, ne bamutumya okujja eri ekibiina, ne bamufuula kabaka wa Isirayiri yonna. Tewali muntu eyagoberera ennyumba ya Dawudi okuggyako ekika kya Yuda kyokka. ^21 Lekobowaamu bwe yatuuka e Yerusaalemi, amangu ago n’akuŋŋaanya ab’ennyumba yonna eya Yuda n’ab’ekika kya Benyamini, abasajja 180,000 abalwanyi abatendeke,* balwanyise Isirayiri, bakomyewo obwakabaka eri Lekobowaamu mutabani wa Sulemaani. ^22 Awo Katonda ow’amazima n’agamba Semaaya omusajja wa Katonda ow’amazima nti: ^23 “Gamba Lekobowaamu mutabani wa Sulemaani kabaka wa Yuda, n’ab’ennyumba ya Yuda bonna n’eya Benyamini, n’abantu abalala bonna nti, ^24 ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba: “Temugenda kulwanyisa baganda bammwe Abayisirayiri. Buli omu addeyo mu nnyumba ye, kubanga ekyo nze nnakireetedde okuba bwe kityo.”’” Ne bagondera ekigambo kya Yakuwa ne baddayo ewaabwe nga Yakuwa bwe yabalagira. ^25 Yerobowaamu yanyweza Sekemu mu kitundu kya Efulayimu eky’ensozi n’abeera eyo. Oluvannyuma yava eyo n’anyweza Penuweri. ^26 Awo Yerobowaamu n’agamba mu mutima gwe nti: “Kaakano obwakabaka bujja kuddayo mu nnyumba ya Dawudi. ^27 Abantu bano bwe baneeyongera okugenda okuwaayo ssaddaaka mu nnyumba ya Yakuwa e Yerusaalemi, omutima gwabwe gujja kukyuka gudde eri mukama waabwe Lekobowaamu kabaka wa Yuda. Bajja kunzita baddeyo eri Lekobowaamu kabaka wa Yuda.” ^28 Awo kabaka ne yeebuuza ku abo abaamuwanga amagezi n’akola ennyana bbiri eza zzaabu, n’agamba abantu nti: “Mukaluubirirwa nnyo okwambuka e Yerusaalemi. Ggwe Isirayiri, ono ye Katonda wo eyakuggya mu nsi ya Misiri.” ^29 Ennyana emu yagiteeka mu Beseri, endala n’agiteeka mu Ddaani. ^30 Ekyo kyabaleetera okwonoona, era abantu baagenda ne batuuka n’e Ddaani okusinza ennyana eyali eyo. ^31 Yazimba ennyumba ez’okusinzizaamu ku bifo ebigulumivu era n’alonda bakabona mu bantu abataali Baleevi. ^32 Ate era Yerobowaamu yassaawo embaga mu mwezi ogw’omunaana ku lunaku olw’ekkumi n’ettaano, ng’eringa embaga eyabanga mu Yuda. Ku kyoto kye yazimba e Beseri, yaweerangako ssaddaaka eri ennyana ze yakola, era e Beseri yassaawo bakabona okuweererezanga ku bifo ebigulumivu bye yakola. ^33 Ate era yatandika okuwangayo ebiweebwayo ku kyoto kye yali azimbye e Beseri ku lunaku olw’ekkumi n’ettaano olw’omwezi ogw’omunaana, omwezi gwe yeerondera; yateerawo abantu ba Isirayiri embaga, era yagenda ku kyoto okuwaayo ebiweebwayo era n’anyookereza n’omukka gwa ssaddaaka.

Oba, “ekinyigiriza.”

Obut., “mu weema zaabwe.”

Obut., “abalondemu.”

^ ***sjj oluyimba 92 Ekifo Ekiyitibwa Erinnya Lyo***

OLUYIMBA 92

Ekifo Ekiyitibwa Erinnya Lyo

(1 Ebyomumirembe 29:16)

1. Nga nkizo ya maanyi Yakuwa,

’Kkuzimbira ’kifo kino!

Tukiwaayo gy’oli kaakano

Omanyikire ddala nnyo.

Buli kintu ffe kye tukuwa,

Mazima ggwe wakituwa.

’Maanyi gaffe n’eby’omuwendo,

Tusanyuk’o kubikuwa.

(CHORUS)

Tukukwas’e kifo kino

’Linnya lyo limanyibwe.

Tukiwaayo gy’oli leero;

Kitaffe kikkirize.

2. Ka tukutendenga Kitaffe

Nga tuzze mu kifo kino.

Ka beeyongerenga obungi

Abayiga ’makubo go.

’Kifo kya kukusinzizaamu;

Tujja kukirabirira

Nakyo kiwe obujulirwa,

Nga naffe bwe tubuulira.

(CHORUS)

Tukukwas’e kifo kino

’Linnya lyo limanyibwe.

Tukiwaayo gy’oli leero;

Kitaffe kikkirize.

(Laba ne 1 Bassek. 8:18,[27;] 1 Byom. 29:11-14;[Bik. 20:24].)

^ (1 Byom. 29:16) Ai Yakuwa Katonda waffe, ebintu bino byonna ebingi bye tutegese okukuzimbira ennyumba ey’erinnya lyo ettukuvu bivudde mu mukono gwo era byonna bibyo.

^ (1 Bassek. 8:18) Naye Yakuwa n’agamba Dawudi kitange nti, ‘Oyagala nnyo mu mutima gwo okuzimbira erinnya lyange ennyumba, era okoze bulungi okwagala ekintu kino mu mutima gwo.

^ (1 Bassek. 8:27) “Naye ddala Katonda anaabeera ku nsi? Laba! Eggulu, eggulu erisingayo okuba waggulu toligyaamu; olwo eno ennyumba gye nzimbye mw’onoogya?

^ (1 Byom. 29:11-14) Ai Yakuwa, oli mukulu, oli wa maanyi, oli mulungi, osukkulumye, era oli wa kitiibwa; kubanga ebintu byonna ebiri mu ggulu ne ku nsi bibyo. Obwakabaka bubwo, Ai Yakuwa. Ggwe agulumiziddwa era akulira bonna. ^12 Obugagga n’ekitiibwa biva gy’oli, era ggwe ofuga byonna; mu mukono gwo mwe muli obuyinza n’amaanyi, era omukono gwo gusobola okuwa abantu obukulu era n’okuwa bonna amaanyi. ^13 Kaakano, Ai Katonda waffe, tukwebaza era tutendereza erinnya lyo eddungi. ^14 “Naye nze n’abantu bange ffe baani okuwaayo ebiweebwayo ebya kyeyagalire nga bino? Kubanga ebintu byonna biva gy’oli, era tukuwadde ebiva mu mukono gwo.

^ (Bik. 20:24) Kyokka obulamu bwange sibutwala nga bwa muwendo gye ndi, kasita mmaliriza olugendo lwange n’obuweereza bwe nnaweebwa Mukama waffe Yesu, okuwa obujulirwa mu bujjuvu ku mawulire amalungi agakwata ku kisa kya Katonda eky’ensusso.

^ ***sjj oluyimba 63 Tuli Bajulirwa ba Yakuwa!***

OLUYIMBA 63

Tuli Bajulirwa ba Yakuwa!

(Isaaya 43:10-12)

1. Abantu beekolera

Bakatonda bangi nnyo.

Naye tebamanyi

Ow’amazima.

Bakatonda ’balala

Tebayinza kumanya

Eby’e binaabaawo gye bujja;

Kuba bo si ba mazima.

(CHORUS)

Ffe tuli Bajulirwa

Ba Yakuwa Katonda.

By’ayogera bituukirira,

Kuba ye wa mazima.

2. Tulangirira wonna

Erinnya lya Katonda;

N’Obwakabaka bwe,

Tubumanyisa.

’Bantu bwe tubayamba

Okuyiga ’mazima

’Bulamu bwabwe bulongooka;

Batendereza Yakuwa.

(CHORUS)

Ffe tuli Bajulirwa

Ba Yakuwa Katonda.

By’ayogera bituukirira,

Kuba ye wa mazima.

3. Tuwa obujulirwa

Ku linnya lya Katonda.

Tulabula ’babi

Abalivvoola.

Abantu bwe beenenya

Katonda asonyiwa;

Bafun’e mirembe n’essanyu

N’obulamw’o bw’amakulu.

(CHORUS)

Ffe tuli Bajulirwa

Ba Yakuwa Katonda.

By’ayogera bituukirira,

Kuba ye wa mazima.

(Laba ne [Is. 37:19;][55:11;][Ezk. 3:19].)

^ (Is. 43:10-12) “Mmwe muli bajulirwa bange,” Yakuwa bw’agamba, “Omuweereza wange gwe nnalonda, Musobole okummanya era munzikiririzeemu* Era mutegeere nti sikyuka. Tewali Katonda yakolebwa okusooka nze, Era tewali mulala yanziririra. ^11 Nze Yakuwa; tewali mulokozi mulala, okuggyako nze.” ^12 “Nze nnalangirira, ne ndokola, era ne mmanyisa Bwe waali nga tewali katonda mulala mu mmwe. N’olwekyo muli bajulirwa bange,” Yakuwa bw’agamba, “era nze Katonda.

Oba, “munneesige.”

^ (Is. 37:19) Baasuula bakatonda b’amawanga ago mu muliro, olw’okuba tebaali bakatonda ba ddala, wabula miti na mayinja, omulimu gw’emikono gy’abantu. Eyo ye nsonga lwaki baasobola okubazikiriza.

^ (Is. 55:11) Bwe kityo n’ekigambo kyange ekiva mu kamwa kange bwe kiriba. Tekiridda gye ndi nga kyereere, Naye kirikola buli kye njagala, Era kirituukiririza ddala ekyo kye nkituma okukola.

^ (Ezk. 3:19) Kyokka bw’olabula omubi, naye n’atakyuka kuleka bikolwa bye ebibi, wadde okuva mu kkubo lye ebbi, ajja kufa olw’ensobi ze, naye ggwe ojja kuwonya obulamu bwo.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 13 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 180 ¶16

Yakuwa Akkakkanya Ekibuga Ekyegulumiza

^16 Ebyo Isaaya bye yayogera ku kuzikirizibwa kwa Babbulooni, tebyabaawo mangu ddala mu mwaka gwa 539 E.E.T. Wadde kiri kityo, leero kyeyoleka kaati nti byonna Isaaya bye yayogera byatuukirira. Omwekenneenya wa Bayibuli omu yagamba nti: Ekifo awaali ekibuga Babulooni kimaze emyaka nga matongo, era na kati kikyali matongo.” Ate era yagamba nti: “Si kyangu kutunuulira matongo ga Babulooni n’otojjukira nti obunnabbi Isaaya ne Yeremiya bwe baalagula obukwata ku Babbulooni bwatuukirira.” Kyeyoleka lwatu nti Yakuwa ye yaluŋŋamya Isaaya ne Yeremiya okwogera obunnabbi obwo. Ekyo kiri kityo kubanga Abameedi n’Abaperusi baazikiriza Babulooni nga wayise emyaka 200 bukya Isaaya awandiika ekitabo kye! Ate era waayitawo emyaka mingi ne kiryoka kifuuka amatongo. Ekyo kyongera okutukakasa nti Bayibuli Kigambo kya Katonda ekyaluŋŋamizibwa. (2 Timoseewo 3:16) Okuva bwe kiri nti obunnabbi obumu obwogerwako mu Bayibuli bwatuukirira, tuli bakakafu nti n’obwo obutannaba kutuukirira, bujja kutuukirira mu kiseera kya Katonda ekituufu.

^ (2 Tim. 3:16) Buli Kyawandiikibwa kyaluŋŋamizibwa Katonda, era kigasa mu kuyigiriza, mu kunenya, mu kutereeza ebintu, ne mu kukangavvula mu butuukirivu,

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 13 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 189 ¶1

Yakuwa Anenya Amawanga

Mu kiseera kya Isaaya, Abaasuli baabonyaabonya nnyo abantu ba Katonda. Bwasuli yazikiriza obwakabaka bwa Isirayiri obw’ebika ekkumi era n’eyonoona ensi ya Yuda. Kyokka obuwanguzi bwa Bwasuli bwali bwa kaseera buseera. Isaaya yagamba nti: “Yakuwa ow’eggye alayidde nti: ‘Nga bwe nnateekateeka, bwe kityo bwe kiriba . . . ndimenyeramenyera Omwasuli mu nsi yange, era ndimulinnyirira ku nsozi zange. Ekikoligo kye kiriggibwa ku bantu bange, n’omugugu gwe guliggibwa ku bibegaabega byabwe.’” (Isaaya 14:24, 25) Nga wayise ebbanga ttono oluvannyuma lwa Isaaya okwogera obunnabbi obwo, ekikoligo kya Bwasuli kyaggibwa ku Yuda.

^ (Is. 14:24, 25) Yakuwa ow’eggye alayidde nti: “Nga bwe nnateekateeka, bwe kityo bwe kiriba, Era nga bwe nnasalawo, bwe kityo bwe kirituukirira. ^25 Ndimenyeramenyera Omwasuli mu nsi yange, Era ndimulinnyirira ku nsozi zange. Ekikoligo kye kiriggibwa ku bantu bange, N’omugugu gwe guliggibwa ku bibegaabega byabwe.”

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 13-14 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ip-1-E lup. 194 ¶12

Yakuwa Anenya Amawanga

^12 Isaaya yagamba nti: “Kaakano Yakuwa agamba nti: ‘Mu myaka esatu, ng’emyaka gy’omukozi akolera empeera bwe giba, ekitiibwa kya Mowaabu kirinyoomebwa wakati mu kuyoogaana okwa buli ngeri, era abo abalisigalawo baliba batono nnyo era nga tebalina mugaso.’” (Isaaya 16:13, 14) Abanoonyereza ku bintu eby’edda baakizuula nti mu kyasa eky’omunaana E.E.T., Abamowaabu baabonaabona nnyo era nti bangi badduka mu nsi yaabwe. Tigulasu-pireseri III yagamba nti Salamanu owa Mowaabu y’omu ku bakabaka abaamuwanga omusolo. Ne Kammusunadbi kabaka wa Mowaabu yawanga Sennakeribu kabaka wa Bwasuli omusolo. Bakabaka ba Bwasuli, Esalu-kaddoni ne Ashurbanipal baagamba nti bakabaka ba Mowaabu Musuri ne Kamashaltu baali bamu ku abo be baafuganga. Nga wayise emyaka mingi Mowaabu yalekera awo okuba ng’eggwanga eryetongodde. Wadde ng’amatongo awaali ebibuga bya Mowaabu gaazuulibwa, tewali bukakafu bulaga nti Mowaabu yali nsi ya maanyi.

^ (Is. 16:13, 14) Ekyo kye kigambo Yakuwa kye yayogera edda ku Mowaabu. ^14 Kaakano Yakuwa agamba nti: “Mu myaka esatu, ng’emyaka gy’omukozi akolera empeera bwe giba,* ekitiibwa kya Mowaabu kirinyoomebwa wakati mu kuyoogaana okwa buli ngeri, era abo abalisigalawo baliba batono nnyo era nga tebalina mugaso.”

Oba, “egibaliddwa n’obwegendereza ng’omukozi akolera empeera bw’akola”; kwe kugamba, mu myaka esatu gyennyini.

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 14 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

w07 3/1 lup. 8 ¶11

Okunokolayo Ebimu ku Biri mu Kitabo kya Isaaya—I

14:1, 2—Mu ngeri ki abantu ba Yakuwa gye ‘baawamba abo abaali baabawamba?’ Kino kyatuukirizibwa ku bantu nga Danyeri, eyali omukungu mu Babulooni mu bufuzi bw’Abameedi n’Abaperusi; Eseza, eyafuuka nnaabakyala wa Buperusi; ne Moluddekaayi, eyalondebwa okuba katikkiro w’Obwakabaka bwa Buperusi.

^ ***th lup. 13 Okukyusakyusa mu Ddoboozi***

ESSOMO 10

Okukyusakyusa mu Ddoboozi

Engero 8:4, 7

MU BUFUNZE: Fuba okuggyayo ensonga n’okwoleka enneewulira etuukirawo ng’okyusakyusa mu ddoboozi lyo ne sipiidi gy’oyogererako.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Kyusakyusa mu ddoboozi. Yongeza oba kendeeza ku ddoboozi lyo ng’oggumiza ensonga enkulu era ng’okubiriza abakuwuliriza okubaako kye bakolawo. Yongeza eddoboozi ng’osoma ekyawandiikibwa ekirimu obubaka obw’omusango. Kendeeza ku ddoboozi okuleetera abakuwuliriza okwesunga ky’ogenda okuzzaako, oba okwoleka okutya oba okweraliikirira.

Toyongeza ddoboozi lyo buli kiseera, n’owulikika ng’akabuwalidde abakuwuliriza. Weegendereze engeri gy’okyusakyusaamu eddoboozi lyo oleme kuwulikika ng’omuntu eyeeraga.

Kyusakyusa mu ngeri eddoboozi lyo gye liwulikikamu. Ng’osinziira ku mateeka agafuga olulimi lwo, yongeza eddoboozi lyo okwoleka ebbugumu oba okulaga obunene bw’ekintu oba okulaga nti kiri wala. Kkakkanya ku ddoboozi lyo okwoleka ennaku oba okweraliikirira.

Kyusakyusa mu sipiidi gy’oyogererako. Yongeza ku sipiidi gy’oyogererako okusobola okwoleka essanyu. Kendeeza ku sipiidi gy’oyogererako ng’otuuse ku nsonga enkulu.

Sipiidi gy’oyogererako togikyusa mbagirawo, kubanga ekyo kijja kuwugula abakuwuliriza. Toyogerera kumukumu kubanga by’oyogera biyinza obutategeerekeka.

^ (Nge. 8:4) “Mmwe abantu, mbayita; Nkoowoola buli omu.*

Obut., “abaana b’abantu.”

^ (Nge. 8:7) Akamwa kange bye koogera bya mazima, Emimwa gyange gikyayira ddala ebintu ebibi.

^ ***lmd essomo 2 akatundu 5***

5. Ba mwetegefu okukyusaamu. Omuntu ayinza okukyusa emboozi n’agizza ku nsonga endala gy’obadde tosuubira. N’olwekyo beera mwetegefu okubaako ky’omubuulira ekikwatagana n’ensonga eyo, ka kibe nti ggwe obadde na nsonga ndala mu Bayibuli gy’obadde oyagala okwogerako naye.

^ ***lmd essomo 9 akatundu 4-akatundu 4b***

4. Lowooza ku muntu aba alaze nti ayagala okumanya ebisingawo. Okusinziira ku ekyo ky’oba oyogeddeko naye, weebuuze:

‘Lwaki yeetaaga okuwulira amazima?’

‘Okuyiga Bayibuli kinaamuganyula kitya mu kiseera kino ne mu biseera eby’omu maaso?’

^ ***mwbr25 Noovemba lup. 14 Eby’Okunoonyereza Ebiri mu Katabo k’Obulamu bw’Ekikristaayo n’Obuweereza Bwaffe***

ijwbq-E ekitundu 108

Obunnabbi Kye KI?

Bayibuli ky’Egamba

Obunnabbi bwe bubaka obwaluŋŋamizibwa Katonda, oba okubikkulirwa okuva eri Katonda. Bayibuli egamba nti bannabbi “baayogeranga ebyava eri Katonda nga balina obulagirizi bw’omwoyo omutukuvu.” (2 Peetero 1:20, 21) N’olwekyo, nabbi y’oyo afuna obubaka okuva eri Katonda n’abutuusa ku balala.—Ebikolwa 3:18.

Bannabbi baafunanga batya obubaka okuva eri Katonda?

Katonda yakozesa engeri ezitali zimu okutuusa obubaka ku bannabbi be:

● Okuwandiika. Katonda yakozesa enkola eyo omulundi gumu, bwe yawandiika Amateeka Ekkumi ku bipande by’amayinja bibiri n’abiwa Musa.—[Okuva 31:18].

● Bamalayika. Katonda yakozesa malayika okubuulira Musa obubaka bwe yali ayagala okutegeeza Falaawo kabaka wa Misiri. ([Okuva 3:2-4,][10]) Kyokka ebiseera ebimu bwe yabanga ayagala ebigambo by’aba ayogedde bituuke ku muntu nga bw’aba abyogedde, yatumanga butereevu malayika n’abuulira omuntu oyo ebigambo ebyo, nga bwe kyali eri Musa. Malayika yagamba Musa nti: ‘Wandiika ebigambo bino, kubanga endagaano gye nkola naawe era ne Isirayiri ngyesigamya ku bigambo bino.’—[Okuva 34:27].

● Okwolesebwa. Oluusi bannabbi baafunanga okwolesebwa nga tebeebase. ([Isaaya 1:1;] Kaabakuuku 1:1) Okulala baakufunanga ne babaako ne bye boogera oba ne bye bakola mu kwolesebwa okwo. (Lukka 9:28-36; Okubikkulirwa 1:10-17) Ate okulala baakufunanga nga bali ng’abaloota. (Ebikolwa 10:10, 11;[22:17-21]) Kyokka okulala baakufunanga mu birooto nga beebase.—[Danyeri 7:1;] Ebikolwa 16:9, 10.

^ (2 Peet. 1:20, 21) Okusookera ddala, mukimanyi nti tewali bunnabbi bwonna mu Byawandiikibwa busibuka mu kulowooza kw’abantu. ^21 Kubanga tewali mulundi na gumu obunnabbi lwe bwali buleeteddwa olw’okwagala kw’abantu, naye abantu baayogeranga ebyava eri Katonda nga balina obulagirizi bw’omwoyo omutukuvu.

^ (Bik. 3:18) Naye mu ngeri eyo Katonda atuukirizza ebintu bye yalangirira edda okuyitira mu bannabbi bonna, nti Kristo alibonaabona.

^ (Kuv. 31:18) Bwe yamala okwogera ne Musa ku Lusozi Sinaayi, n’amuwa ebipande bibiri eby’Obujulirwa, ebipande eby’amayinja ebyawandiikibwako n’engalo ya Katonda.

^ (Kuv. 3:2-4) Malayika wa Yakuwa n’amulabikira mu nnimi z’omuliro ogwali gwakira wakati mu kisaka. Musa n’atunuulira ekisaka, n’alaba nga kyaka omuliro naye nga tekiggya. ^3 Awo Musa n’agamba nti: “Ka ŋŋende nneetegereze ekintu kino ekitali kya bulijjo, ndabe ensonga lwaki ekisaka tekiggya.” ^4 Yakuwa bwe yalaba nga Musa asembedde okukyetegereza, n’amuyita ng’ayima mu kisaka, n’agamba nti: “Musa! Musa!” Musa n’ayitaba nti: “Nzuuno.”

^ (Kuv. 3:10) Kale kaakano jjangu nkutume eri Falaawo oggyeyo abantu bange Abayisirayiri e Misiri.”

^ (Kuv. 34:27) Yakuwa era n’agamba Musa nti: “Ojja kuwandiika ebigambo bino, kubanga endagaano gye nkola naawe era ne Isirayiri ngyesigamya ku bigambo bino.”

^ (Is. 1:1) Okwolesebwa Isaaya* mutabani wa Amozi kwe yafuna okukwata ku Yuda ne ku Yerusaalemi mu kiseera kya Uzziya, Yosamu, Akazi, ne Keezeekiya, bakabaka ba Yuda:

Litegeeza, “Obulokozi bwa Yakuwa.”

^ (Kaab. 1:1) Obubaka nnabbi Kaabakuuku* bwe yafuna mu kwolesebwa:

Liyinza okuba litegeeza, “Okuwambaatira n’Amaanyi.”

^ (Luk. 9:28-36) Nga wayiseewo ennaku nga munaana oluvannyuma lw’okwogera ebigambo ebyo, n’atwala Peetero, Yokaana, ne Yakobo, n’agenda ku lusozi okusaba. ^29 Bwe yali asaba, endabika ye ey’oku maaso n’ekyuka, era ekyambalo kye ne kifuuka kyeru nnyo era ne kimasamasa. ^30 Era laba! abasajja babiri baali banyumya naye; omu yali Musa, ate omulala yali Eriya. ^31 Baalabikira mu kitiibwa era ne batandika okwogera ku kugenda kwe, kwe yali anaatera okutuukiriza mu Yerusaalemi. ^32 Peetero n’abo be yali nabo baali beebase, naye bwe baazuukuka ne balaba ekitiibwa kye n’abasajja ababiri abaali bayimiridde naye. ^33 Abasajja abo bwe baali baawukana ne Yesu, Peetero n’amugamba nti: “Omuyigiriza, kirungi okuba nti tuli wano. N’olwekyo, ka tusimbe weema ssatu, ng’emu yiyo, endala nga ya Musa, ate endala nga ya Eriya.” Naye yali tategeera by’ayogera. ^34 Bwe yali ayogera ebintu ebyo ekire ne kijja ne kibasiikiriza. Ekire bwe kyali kitandika okubabikka, ne batya. ^35 Eddoboozi ne liva mu kire nga ligamba nti: “Ono ye Mwana wange eyalondebwa. Mumuwulirize.” ^36 Bwe baawulira eddoboozi, ne balaba Yesu ng’ali yekka. Naye ne basirika, era ebintu bye baalaba tebaabibuulirako muntu n’omu mu kiseera ekyo.

^ (Kub. 1:10-17) Omwoyo omutukuvu gwantwala mu lunaku lwa Mukama waffe ne mpulira eddoboozi eddene emabega wange eryalinga ery’ekkondeere, ^11 nga ligamba nti: “By’olaba biwandiike mu muzingo oguweereze ebibiina omusanvu: eky’e Efeso, eky’e Sumuna, eky’e Perugamo, eky’e Suwatira, eky’e Saadi, eky’e Firaderufiya, n’eky’e Lawodikiya.” ^12 Awo ne nkyuka okulaba eyali ayogera nange, era bwe nnakyuka, ne ndaba ebikondo by’ettaala ebya zzaabu musanvu, ^13 era wakati w’ebikondo by’ettaala waaliwo eyali afaanana ng’omwana w’omuntu ng’ayambadde ekyambalo ekituukira ddala ku bigere, era nga yeesibye mu kifuba omusipi ogwa zzaabu. ^14 Omutwe gwe n’enviiri ze byali byeru ng’ebyoya by’endiga ebyeru, era byali byeru ng’omuzira. Ate amaaso ge gaali ng’ennimi z’omuliro, ^15 era ebigere bye byali ng’ekikomo ekirungi ekyakaayakana mu kyoto mwe basaanuusiza ebyuma; eddoboozi lye lyali ng’ery’amazzi amangi agayira. ^16 Yalina emmunyeenye musanvu mu mukono gwe ogwa ddyo era mu kamwa ke mwali muvaamu ekitala ekyogi, ekiwanvu, ekisala eruuyi n’eruuyi, era obwenyi bwe bwali ng’enjuba eyaka ennyo. ^17 Bwe nnamulaba, ne ngwa ku bigere bye nga nninga afudde. N’ankwatako n’omukono gwe ogwa ddyo n’aŋŋamba nti: “Totya. Nze ow’Olubereberye era ow’Enkomerero,

^ (Bik. 10:10, 11) Naye enjala n’emuluma nnyo n’ayagala okulya. Bwe baali bateekateeka eky’okulya, n’afuna okwolesebwa, ^11 n’alaba eggulu nga libikkuse era ekintu ekiringa ekitambaala ekinene nga kikwatiddwa ku nsonda zaakyo ennya ne kissibwa wansi;

^ (Bik. 22:17-21) “Naye bwe nnali nkomyewo mu Yerusaalemi nga ndi mu yeekaalu nsaba, ne nfuna okwolesebwa, ^18 ne ndaba Mukama waffe ng’aŋŋamba nti: ‘Yanguwa ove mu Yerusaalemi mu bwangu, kubanga tebajja kukkiriza bujulirwa bw’ompaako.’ ^19 Ne ŋŋamba nti: ‘Mukama wange, bamanyi bulungi nnyo nti nnasibanga abo abakukkiriza ne mbakubira mu makuŋŋaaniro; ^20 era Siteefano omujulirwa wo bwe yali attibwa, nze nnaliwo nga nnyimiridde nga mpagira ekikolwa ekyo era nga nkuuma ebyambalo eby’okungulu eby’abo abaamutta.’ ^21 Naye n’aŋŋamba nti: ‘Genda, kubanga nja kukutuma mu mawanga agali ewala.’”

^ (Dan. 7:1) Mu mwaka ogwasooka ogw’obufuzi bwa Kabaka Berusazza owa Babulooni, Danyeri bwe yali yeebase ku kitanda kye, yaloota ekirooto era n’ayolesebwa. Awo n’awandiika bye yalaba mu kirooto ekyo; yawandiika kalonda yenna.

^ (Bik. 16:9, 10) Naye ekiro Pawulo n’afuna okwolesebwa, n’alaba omusajja ow’e Masedoniya ng’ayimiridde mu maaso ge ng’amwegayirira nti: “Jjangu e Masedoniya otuyambe.” ^10 Amangu ddala nga yaakafuna okwolesebwa, twagenda e Masedoniya, nga tukitegedde nti Katonda yali atutumye okubabuulira amawulire amalungi.

^ ***th lup. 17 Okuggyayo Ensonga Enkulu***

ESSOMO 14

Okuggyayo Ensonga Enkulu

Abebbulaniya 8:1

MU BUFUNZE: Yamba abakuwuliriza okugoberera by’oyogera era n’okulaba engeri buli nsonga enkulu gy’ekwataganamu n’omutwe awamu n’ekigendererwa ky’emboozi yo.

ENGERI Y’OKUKIKOLAMU:

Beera n’ekigendererwa. Manya ekigendererwa ky’emboozi yo, era ogikulaakulanye ng’osinziira ku kigendererwa ekyo. Kakasa nti buli nsonga enkulu ekuyamba okutuuka ku kigendererwa ekyo.

Weebuuze: ‘Bibuuzo ki abanampuliriza bye bayinza okwebuuza, oba biki ebiyinza okubazibuwalira okutegeera? Ebibuuzo ebyo bayinza kubyebuuza ddi?’ Sengeka ensonga zo mu ngeri y’emu, abakuwuliriza basobole okugoberera by’oyogera, okubitegeera, n’okubikkiriza.

Ggumiza omutwe gw’emboozi yo. Bw’oba owa emboozi, ggumiza omutwe gwayo ng’okozesa ebigambo ebikulu ebiri mu mutwe ogwo, oba ebigambo ebirala ebirina amakulu ge gamu.

Ggyayo bulungi ensonga enkulu. Londa ensonga enkulu ezikwatagana n’omutwe gw’emboozi, era z’osobola okunnyonnyola obulungi mu budde obukuweereddwa. Tobeera na nsonga nkulu nnyingi; buli nsonga enkulu gyogere, siriikiriramu ng’ova ku nsonga emu okudda ku ndala, era laga engeri gye zikwataganamu.

Ensonga enkulu osobola okuziraga mu nnyanjula yo, kiyambe abakuwuliriza okugoberera oba osobola okuziddamu ng’ofundikira, kibayambe okuzijjukira.

^ (Beb. 8:1) Eno ye nsonga enkulu mu ebyo bye twogerako: Tulina kabona asinga obukulu bw’atyo, era atudde ku mukono ogwa ddyo ogw’entebe ey’Ow’Ekitiibwa mu ggulu,

^ ***sjj oluyimba 2 Erinnya lyo Ggwe Yakuwa***

OLUYIMBA 2

Erinnya Lyo Ggwe Yakuwa

(Zabbuli 83:18)

1. Ggwe Katonda omu

Wekka ow’amazima,

Nnyini butonde bwonna;

’Linnya lyo Yakuwa.

Twesiimye nnyo ddala

’Kuba nti tuli babo.

Tulangirira wonna,

’Kitiibwa ky’olina.

(CHORUS)

Yakuwa, Yakuwa,

Tewali Katonda

Alinga ggw’eyo mu ggulu

Oba wano ku nsi.

Ggwe wekka Ayinza Byonna;

Ka bonna bamanye.

Yakuwa, Yakuwa,

Ggwe Katonda waffe wekka.

2. Otufuula kyonna

Ggwe ky’oba oyagala,

Tukole by’otwetaaza;

’Linnya lyo Yakuwa.

Otuwadde ’nkizo

’Kuba ’Bajulirwa bo.

Tukyenyumirizaamu

Okuba ’bantu bo.

(CHORUS)

Yakuwa, Yakuwa,

Tewali Katonda

Alinga ggw’eyo mu ggulu

Oba wano ku nsi.

Ggwe wekka Ayinza Byonna;

Ka bonna bamanye.

Yakuwa, Yakuwa,

Ggwe Katonda waffe wekka.

(Laba ne 2 Byom. 6:14;[Zab. 72:19;][Is. 42:8].)

^ (Zab. 83:18) Abantu ka bamanye nti erinnya lyo, ggwe Yakuwa, Ggwe wekka Asingayo Okuba Waggulu, afuga ensi yonna.

^ (2 Byom. 6:14) n’agamba nti: “Ai Yakuwa Katonda wa Isirayiri, mu ggulu ne ku nsi tewali Katonda alinga ggwe akuuma endagaano era alaga okwagala okutajjulukuka abaweereza bo abakuweereza n’omutima gwabwe gwonna.

^ (Zab. 72:19) Erinnya lye ery’ekitiibwa ka litenderezebwenga emirembe n’emirembe, Era ekitiibwa kye ka kijjule ensi yonna. Amiina era Amiina.

^ (Is. 42:8) Nze Yakuwa. Eryo lye linnya lyange; Ekitiibwa kyange sirina mulala gwe nkiwa,* N’ettendo lyange siriwa bifaananyi byole.

Oba, “Ekitiibwa kyange sikigabana na mulala yenna.”

^ ***lfb lup. 116-lup. 117 kat. 1 Omwana wa Nnamwandu Yaddamu Okuba Omulamu*** >>

ESSOMO 48

Omwana wa Nnamwandu Yaddamu Okuba Omulamu

Mu kiseera ky’ekyeya, Yakuwa yagamba Eriya nti: ‘Genda e Zalefaasi. Eyo waliyo nnamwandu ajja okukuwa emmere.’ Eriya bwe yatuuka ku mulyango oguyingira mu kibuga, yalaba nnamwandu omwavu ng’alonderera obuku. Eriya yasaba nnamwandu oyo amuleetere ku mazzi anyweko. Nnamwandu bwe yali agenda okugamuleetera, Eriya yamuyita n’amugamba nti: ‘Nkwegayiridde ndeeteraayo n’akagaati.’ Naye nnamwandu yamugamba nti: ‘Sirina kagaati ka kukuwa. Nninawo obuwunga butono n’otufuta tutono era ŋŋenda kufumba akamere nze n’omwana wange tukalye.’ Eriya yamugamba nti: ‘Yakuwa agambye nti singa onfumbira akagaati, obuwunga bwo n’amafuta go tebijja kuggwaawo okutuusa ng’enkuba ezzeemu okutonnya.’

Nnamwandu yagenda n’afumbira nnabbi wa Yakuwa omugaati. Nga Yakuwa bwe yali agambye, nnamwandu ne mutabani we baalina emmere mu kiseera kyonna eky’ekyeya. Ensumbi ye ennene teyaggwaamu buwunga n’akasumbi ke akatono tekaggwaamu mafuta.

Naye waliwo ekintu ekibi ekyaliwo. Mutabani wa nnamwandu yalwala nnyo n’afa. Nnamwandu yeegayirira Eriya amuyambe. Eriya yaggya ku nnamwandu omwana oyo eyali afudde n’amwambusa mu kisenge ekya waggulu mu nnyumba ya nnamwandu. Eriya yagalamiza omwana oyo ku kitanda n’asaba ng’agamba nti: ‘Ai Yakuwa, nkwegayiridde omwana k’addemu obulamu.’ Omanyi ensonga lwaki ekyo Eriya kye yasaba Yakuwa okukola kyali kyewuunyisa nnyo? Kyali kyewuunyisa kubanga waali tewabangawo muntu yenna azuukira. Okugatta ku ekyo, nnamwandu oyo ne mutabani we tebaali Bayisirayiri.

Omwana oyo yaddamu obulamu era n’atandika okussa! Eriya yagamba nnamwandu nti: ‘Laba! Omwana wo mulamu.’ Nnamwandu yasanyuka nnyo n’agamba Eriya nti: ‘Kati nkimanyi nti ddala oli musajja wa Katonda, kubanga oyogera ebyo byokka Yakuwa by’aba akugambye okwogera.’

“Mutunuulire nnamuŋŋoona: tezisiga, tezikungula, era tezirina ggwanika, kyokka Katonda aziriisa. Mmwe temuli ba muwendo nnyo okusinga ebinyonyi?”—[Lukka 12:24]

Ebibuuzo: Nnamwandu w’e Zalefaasi yakiraga atya nti yali yeesiga Yakuwa? Kiki ekiraga nti ddala Eriya yali nnabbi wa Yakuwa?

1 Bassekabaka 17:8-24; Lukka 4:25, 26

^ (Luk. 12:24) Mutunuulire nnamuŋŋoona: tezisiga, tezikungula, era tezirina ggwanika, kyokka Katonda aziriisa. Mmwe temuli ba muwendo nnyo okusinga ebinyonyi?

^ (1 Bassek. 17:8-24) Awo Yakuwa n’amugamba nti: ^9 “Yimuka ogende e Zalefaasi eky’omu Sidoni, obeere eyo. Nja kulagira nnamwandu akuwenga emmere.” ^10 N’ayimuka n’agenda e Zalefaasi. Bwe yatuuka ku mulyango oguyingira mu kibuga, n’asangawo nnamwandu ng’alonderera obuku. Eriya n’amuyita n’amugamba nti: “Nkwegayiridde, ndeetera ku mazzi mu kikopo nnyweko.” ^11 Omukazi bwe yali agenda okugamuleetera, Eriya n’amuyita n’amugamba nti: “Nkwegayiridde, ndeeteraayo n’akagaati.” ^12 Naye omukazi n’amugamba nti: “Nga Yakuwa Katonda wo bw’ali omulamu, sirina kagaati, wabula obuwunga butono nnyo mu nsumbi ennene n’otufuta tw’ezzeyituuni mu kasumbi akatono. Kaakano nnonderera obuku, nzireyo eka nneefumbire akamere nze n’omwana wange, bwe tunaamala okukalya tufe.” ^13 Awo Eriya n’amugamba nti: “Totya. Genda okole nga bw’ogambye. Naye ku buwunga bw’osigazzaayo sooka onfumbireko akagaati akeetooloovu okandeetere, n’oluvannyuma obeeko kye weefumbira ggwe n’omwana wo. ^14 Kubanga bw’ati Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba: ‘Ensumbi ennene tejja kuggwaamu buwunga, era n’akasumbi akatono tekajja kuggwaamu mafuta g’ezzeyituuni okutuusa ku lunaku Yakuwa lw’alitonnyesa enkuba ku nsi.’” ^15 Awo omukazi n’agenda n’akola nga Eriya bwe yamugamba, era omukazi oyo n’ab’omu maka ge awamu n’Eriya baalina eby’okulya okumala ennaku nnyingi. ^16 Ensumbi ennene teyaggwaamu buwunga, n’akasumbi akatono tekaggwaamu mafuta g’ezzeyituuni, nga Yakuwa bwe yali ayogedde okuyitira mu Eriya. ^17 Oluvannyuma lw’ebyo, mutabani w’omukazi oyo nnannyini nnyumba n’alwala, obulwadde ne bunyiinyiitira, n’alekera awo okussa. ^18 Awo omukazi n’agamba Eriya nti: “Onnanga ki ggwe omusajja wa Katonda ow’amazima? Wajja kunzijukiza bibi byange na kutta mwana wange?” ^19 Naye Eriya n’amugamba nti: “Mpa omwana wo.” Eriya n’aggya omwana ku maama we n’amwambusa mu kisenge ekyali waggulu ku nnyumba mwe yasulanga n’amugalamiza ku kitanda kye. ^20 N’akoowoola Yakuwa ng’agamba nti: “Ai Yakuwa Katonda wange, otuusizza akabi ne ku nnamwandu ono ansuza, n’otta omwana we?” ^21 Awo ne yeegololera ku mwana emirundi esatu, n’akoowoola Yakuwa ng’agamba nti: “Ai Yakuwa Katonda wange, nkwegayiridde, omwana k’addemu obulamu.” ^22 Yakuwa n’awuliriza Eriya kye yamusaba, omwana n’addamu obulamu, n’alamuka. ^23 Eriya n’asitula omwana n’amuggya mu kisenge ekyali waggulu ku nnyumba n’amuserengesa mu nnyumba n’amuwa nnyina; Eriya n’amugamba nti: “Laba, omwana wo mulamu.” ^24 Awo omukazi n’agamba Eriya nti: “Kaakano ntegeeredde ddala nti oli musajja wa Katonda era nti ekigambo kya Yakuwa ky’oyogedde kya mazima.”

^ (Luk. 4:25, 26) Ng’ekyokulabirako, waaliwo bannamwandu bangi mu Isirayiri mu biseera bya Eriya enkuba bwe yamala emyaka esatu n’emyezi mukaaga nga tetonnya, era enjala n’eba nnyingi mu nsi. ^26 Kyokka Eriya teyatumibwa eri omu ku bakazi abo, wabula yatumibwa eri nnamwandu ow’e Zalefaasi mu nsi ya Sidoni.

^ ***lfb lup. 118-lup. 119 kat. 2 Nnaabakyala Omubi Abonerezebwa*** <<

ESSOMO 49

Nnaabakyala Omubi Abonerezebwa

Kabaka Akabu bwe yayimanga mu ddirisa ng’ali mu lubiri lwe e Yezuleeri, yalabanga ennimiro y’emizabbibu ey’omusajja ayitibwa Nabbosi. Akabu yeegomba ennimiro eyo era n’agamba Nabbosi agimuguze. Naye Nabbosi yagaana okugimuguza kubanga Yakuwa yali yagaana omuntu yenna okutunda ettaka lye yabanga asikidde. Okuba nti Nabbosi yasalawo okukola ekituufu, kyasanyusa Akabu? Nedda, kyamunyiiza bunyiiza. Yanyiiga nnyo n’aba nga takyava na mu kisenge kye era n’agaana n’okulya emmere.

Nnaabakyala Yezebeeri, mukazi wa Akabu, yali mubi nnyo era yagamba Akabu nti: ‘Ggwe kabaka wa Isirayiri. Kyonna ky’oyagala osobola okukifuna. Ettaka lya Nabbosi nja kulikufunira.’ Yezebeeri yawandiikira abakadde b’omu kibuga amabaluwa n’abagamba bawaayirize Nabbosi nti yali akolimidde Katonda era oluvannyuma bamukube amayinja bamutte. Abakadde baakola ekyo Yezebeeri kye yabagamba okukola, era oluvannyuma Yezebeeri yagamba Akabu nti: ‘Nabbosi afudde. Ennimiro y’emizabbibu kati yiyo.’

Nabbosi si ye muntu yekka ataalina musango Yezebeeri gwe yatta. Yezebeeri yatta abaweereza ba Yakuwa bangi. Yasinzanga ebifaananyi era yakola n’ebintu ebirala ebibi bingi. Yakuwa yalaba ebintu ebibi byonna Yezebeeri bye yakola. Kiki Yakuwa kye yakola?

Oluvannyuma lwa Akabu okufa, mutabani we Yekolaamu yafuuka kabaka. Yakuwa yatuma omusajja ayitibwa Yeeku okubonereza Yezebeeri n’ab’ennyumba ye.

Yeeku yalinnya eggaali lye n’agenda e Yezuleeri, Yezebeeri gye yali abeera. Yekolaamu yajjira mu ggaali lye n’asisinkana Yeeku n’amubuuza nti: ‘Ozze lwa mirembe?’ Yeeku yamuddamu nti: ‘Tewasobola kubaawo mirembe nga maama wo Yezebeeri akyakola ebintu ebibi.’ Yekolaamu yagezaako okukyusa eggaali lye adduke, naye Yeeku yamulasa akasaale n’amutta.

Oluvannyuma Yeeku yasimbula eggaali lye n’ayolekera olubiri lwa Yezebeeri. Yezebeeri bwe yakimanya nti Yeeku yali ajja, yeekolako era n’akola ne ku nviiri ze, n’agenda mu kisenge ekya waggulu okumpi n’eddirisa n’alindirira Yeeku. Yeeku bwe yatuuka, Yezebeeri yayogera naye bubi. Yeeku yagamba abaweereza ba Yezebeeri nti: ‘Mumusuule wansi!’ Baayisa Yezebeeri mu ddirisa ne bamukasuka wansi n’afa.

Oluvannyuma, Yeeku yatta batabani ba Akabu 70 era n’amalawo mu nsi eyo okusinza kwa Bbaali. Okiraba nti Yakuwa alaba ebintu byonna ebigenda mu maaso, era nti mu kiseera kye ekigereke abaako ky’akolawo okubonereza abo abakola ebintu ebibi?

“Obusika obufunibwa mu kululunkana tebuba na mukisa ku nkomerero.”—[Engero 20:21]

Ebibuuzo: Kiki Yezebeeri kye yakola okusobola okufunira Akabu ennimiro ya Nabbosi? Lwaki Yakuwa yabonereza Yezebeeri?

1 Bassekabaka 21:1-29; 2 Bassekabaka 9:1–10:30

^ (Nge. 20:21) Obusika obufunibwa mu kululunkana Tebuba na mukisa ku nkomerero.

^ (1 Bassek. 21:1-29) Oluvannyuma lw’ebyo, waliwo ekyaliwo ekikwata ku nnimiro y’emizabbibu eya Nabbosi Omuyezuleeri eyali mu Yezuleeri okumpi n’olubiri lwa Akabu, kabaka wa Samaliya. ^2 Akabu n’agamba Nabbosi nti: “Mpa ennimiro yo ey’emizabbibu efuuke ennimiro yange ey’enva, kubanga eri kumpi n’ennyumba yange. Mu kifo kyayo nja kukuwaamu ennimiro endala ey’emizabbibu egisingako obulungi, oba bw’oba oyagala, nja kugikuwaamu ssente.” ^3 Naye Nabbosi n’agamba Akabu nti: “Kikafuuwe nze okukuwa obusika bwa bajjajjange, kubanga ekyo Yakuwa yakigaana.” ^4 Awo Akabu n’ayingira mu nnyumba ye ng’anyiize era nga munakuwavu olw’ekyo Nabbosi Omuyezuleeri kye yamuddamu ng’agamba nti: “Sijja kukuwa busika bwa bajjajjange.” N’agalamira ku kitanda kye ng’atunudde ku kisenge, era n’agaana okulya emmere. ^5 Awo mukazi we Yezebeeri n’ajja gy’ali n’amugamba nti: “Kiki ekikunakuwazza* n’ogaana n’okulya?” ^6 N’amuddamu nti: “Olw’okuba ŋŋambye Nabbosi Omuyezuleeri nti, ‘Nguza ennimiro yo ey’emizabbibu. Oba bw’oba oyagala, ka nkuweemu ennimiro endala ey’emizabbibu.’ Naye aŋŋambye nti, ‘sijja kukuwa nnimiro yange ey’emizabbibu.’” ^7 Mukazi we Yezebeeri n’amugamba nti: “Si ggwe kabaka wa Isirayiri? Situka obeeko ky’olya, omutima gwo gusanyuke. Nze nja kukuwa ennimiro y’emizabbibu eya Nabbosi Omuyezuleeri.” ^8 Yezebeeri n’awandiika amabaluwa mu linnya lya Akabu n’agassaako akabonero ka Akabu, n’agaweereza abakadde n’abakungu abaali mu kibuga Nabbosi mwe yabeeranga. ^9 Mu mabaluwa ago yawandiika nti: “Mulangirire ekiseera eky’okusiiba, era Nabbosi mumutuuze mu maaso g’abantu bonna. ^10 Mufune abasajja babiri abatalina mugaso, batuule mu maaso ge, bamulumirize nti, ‘Okolimidde Katonda ne kabaka!’ Oluvannyuma mujja kumufulumya, mumukube amayinja afe.” ^11 Awo abantu b’omu kibuga, abakadde n’abakungu baamu, ne bakola nga Yezebeeri bwe yali awandiise mu mabaluwa ge yabaweereza. ^12 Ne balangirira ekiseera eky’okusiiba, ne batuuza Nabbosi mu maaso g’abantu bonna. ^13 Abasajja babiri abataalina mugaso ne bajja ne batuula mu maaso ga Nabbosi, ne bamulumiriza mu maaso g’abantu nga bagamba nti: “Nabbosi akolimidde Katonda ne kabaka!” Abantu ne bamufulumya ebweru w’ekibuga ne bamukuba amayinja, n’afa. ^14 Ne bategeeza Yezebeeri nti: “Nabbosi akubiddwa amayinja n’afa.” ^15 Yezebeeri olwawulira nti Nabbosi akubiddwa amayinja n’afa, n’agamba Akabu nti: “Yimuka ogende weetwalire ennimiro y’emizabbibu eya Nabbosi Omuyezuleeri, gye yagaana okukuguza, kubanga Nabbosi takyali mulamu, afudde.” ^16 Akabu olwakiwulira nti Nabbosi afudde, n’asituka agende yeetwalire ennimiro y’emizabbibu eya Nabbosi Omuyezuleeri. ^17 Naye Yakuwa n’agamba Eriya Omutisubi nti: ^18 “Yimuka ogende e Samaliya, osisinkane Akabu kabaka wa Isirayiri. Ali mu nnimiro y’emizabbibu eya Nabbosi Omuyezuleeri, gy’agenze agyetwalire. ^19 Ojja kumugamba nti, ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba: “Otemudde omuntu n’otwala n’ebibye?”’ Oluvannyuma ojja kumugamba nti, ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba nti: “Mu kifo embwa we zaakomberedde omusaayi gwa Nabbosi, we zijja okukomberera omusaayi gwo.”’” ^20 Awo Akabu n’agamba Eriya nti: “Onsanze ggwe omulabe wange?” Eriya n’amuddamu nti: “Nkusanze. Katonda agambye nti: ‘Olw’okuba omaliridde* okukola ebintu ebibi mu maaso ga Yakuwa, ^21 ŋŋenda kukuleetako akabi, era nja kukuzikiriza era nsaanyizeewo ddala buli musajja* wa Akabu, nga mw’otwalidde n’abo abateesobola era abatalina maanyi mu Isirayiri. ^22 Ennyumba yo nja kugifuula ng’ennyumba ya Yerobowaamu mutabani wa Nebati, era ng’ennyumba ya Baasa mutabani wa Akiya, olw’okuba ondeetedde okusunguwala era n’oleetera ne Isirayiri okwonoona.’ ^23 Ate era Yakuwa ayogedde bw’ati ne ku Yezebeeri: ‘Embwa zijja kuliira Yezebeeri mu kibanja ky’e Yezuleeri. ^24 Omuntu yenna owa Akabu anaafiira mu kibuga, embwa zijja kumulya, n’oyo anaafiira ku ttale, ebinyonyi eby’omu bbanga bijja kumulya. ^25 Tewabangawo muntu alinga Akabu, eyamalirira* okukola ebibi mu maaso ga Yakuwa olw’okupikirizibwa mukazi we Yezebeeri. ^26 Yakola eby’omuzizo ennyo ng’asinza ebifaananyi ebyenyinyaza* ng’Abaamoli bonna bwe baakola, Yakuwa be yagoba mu maaso g’Abayisirayiri.’” ^27 Akabu olwawulira ebigambo ebyo, n’ayuza ebyambalo bye, n’ayambala ebibukutu; nasiiba, n’agalamira ng’ayambadde ebibukutu, era n’atambula nga munyiikaavu. ^28 Awo Yakuwa n’agamba Eriya Omutisubi nti: ^29 “Olabye Akabu bwe yeetoowazizza mu maaso gange? Kale nga bwe yeetoowazizza mu maaso gange, akabi sijja kukaleeta mu kiseera kye. Nja kukaleeta ku nnyumba ye mu kiseera kya mutabani we.”

Obut., “ekinakuwazza omwoyo gwo.”

Obut., “weetunze.”

Laba obugambo obuli wansi ku 1Sa 25:22.

Obut., “eyeetunda.”

Laba obugambo obuli wansi ku Lev 26:30.

^ (2 Bassek. 9:1-10:30) Awo nnabbi Erisa n’ayita omu ku baana ba bannabbi n’amugamba nti: “Fungiza engoye ozisibire mu kiwato, okwate eccupa eno ey’amafuta ogende mangu e Lamosi-gireyaadi. ^2 Bw’onootuukayo, ojja kunoonya Yeeku mutabani wa Yekosafaati mutabani wa Nimusi, omuggye mu baganda be omuyingize mu kisenge ekisingayo okuba eky’omunda. ^3 Ojja kuddira eccupa y’amafuta ogafuke ku mutwe gwe ogambe nti, ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba: “Nkufuseeko amafuta obeere kabaka wa Isirayiri.”’ Oluvannyuma ojja kuggulawo oluggi odduke awatali kulwa.” ^4 Awo omuweereza wa nnabbi n’agenda e Lamosi-gireyaadi. ^5 Bwe yatuukayo, yasanga abakulu b’eggye batudde. N’agamba nti: “Mukulu, nnina obubaka bwe nkuleetedde.” Awo Yeeku n’amubuuza nti: “Ogamba ani ku ffe ffenna?” N’amuddamu nti: “Mukulu, obubaka mbuleetedde ggwe.” ^6 Yeeku n’ayimuka n’ayingira mu nnyumba; omuweereza wa nnabbi n’afuka amafuta ku mutwe gwe n’amugamba nti, “Bw’ati Yakuwa Katonda wa Isirayiri bw’agamba: ‘Nkufuseeko amafuta obeere kabaka w’abantu ba Yakuwa, obeere kabaka wa Isirayiri. ^7 Ojja kutta ab’ennyumba ya mukama wo Akabu, era nja kuwoolera eggwanga olw’omusaayi gw’abaweereza bange bannabbi era n’olw’omusaayi gw’abaweereza ba Yakuwa bonna Yezebeeri be yatta. ^8 Ab’ennyumba ya Akabu bonna bajja kusaanawo, era nja kutta buli musajja* ow’omu nnyumba ya Akabu, nga kw’otadde n’abateesobola era abatalina maanyi mu Isirayiri. ^9 Ab’ennyumba ya Akabu nja kubafuula ng’ab’ennyumba ya Yerobowaamu mutabani wa Nebati, era ng’ab’ennyumba ya Baasa mutabani wa Akiya. ^10 Embwa zijja kuliira omulambo gwa Yezebeeri mu kibanja ky’e Yezuleeri, era tewajja kubaawo n’omu amuziika.’” Bwe yamala okwogera ebyo, n’aggulawo oluggi n’adduka. ^11 Yeeku bwe yaddayo eri abaweereza ba mukama we, ne bamubuuza nti: “Waliwo omutawaana gwonna? Lwaki omusajja oyo omugwi w’eddalu aze gy’oli?” N’abaddamu nti: “Omusajja oyo mumumanyi bulungi ne by’atera okwogera.” ^12 Naye ne bamugamba nti: “Ekyo si kituufu! Tubuulire ekituufu.” N’abagamba nti: “Aŋŋambye bw’ati ne bw’ati, era n’agattako nti, ‘Bw’ati Yakuwa bw’agamba, ‘Nkufuseeko amafuta obeere kabaka wa Isirayiri.”’” ^13 Awo buli omu n’addira ekyambalo kye n’akyalirira ku madaala Yeeku alinnyeko, era ne bafuuwa eŋŋombe ne bagamba nti: “Yeeku afuuse kabaka!” ^14 Awo Yeeku mutabani wa Yekosafaati mutabani wa Nimusi ne yeekobaanira Yekolaamu. Yekolaamu n’Abayisirayiri bonna baali bakuuma Lamosi-gireyaadi olwa Kabaka Kazayeeri owa Busuuli. ^15 Oluvannyuma Kabaka Yekolaamu yaddayo e Yezuleeri awonere eyo ebisago Abasuuli bye baali bamutuusizzaako ng’alwanyisa Kabaka Kazayeeri owa Busuuli. Awo Yeeku n’agamba nti: “Bwe muba nga muli ku ludda lwange, temuleka muntu n’omu kuva mu kibuga kino n’agenda n’ategeeza ab’e Yezuleeri.” ^16 Awo Yeeku n’alinnya eggaali lye n’agenda e Yezuleeri, kubanga Yekolaamu yali agalamidde eyo olw’ebisago bye yali afunye, era Kabaka Akaziya owa Yuda yali agenzeeyo okumulaba. ^17 Awo omukuumi eyali waggulu ku munaala e Yezuleeri n’alengera Yeeku ng’ajja n’ekibinja ky’abasajja be, n’agamba nti: “Nnengera ekibinja ky’abantu.” Yekolaamu n’agamba nti: “Funayo omwebagazi w’embalaasi omutume agende abasisinkane, ababuuze nti, ‘Mujja lwa mirembe?’” ^18 Omwebagazi w’embalaasi n’agenda okusisinkana Yeeku n’amugamba nti: “Kabaka abuuza nti, ‘Ojja lwa mirembe?’” Yeeku n’amuddamu nti: “Ekyo kikukwatirako wa? Dda emabega wange!” Omukuumi n’agamba nti: “Omubaka abatuuseeko, naye tadda.” ^19 Awo n’atuma omusajja omulala omwebagazi w’embalaasi, n’agenda okubasisinkana n’agamba nti: “Kabaka abuuza nti, ‘Ojja lwa mirembe?’” Naye Yeeku n’amuddamu nti: “Ekyo kikukwatirako wa? Dda emabega wange!” ^20 Omukuumi n’agamba nti: “Omubaka abatuuseeko, naye tadda; n’envuga y’eggaali eringa envuga ya Yeeku muzzukulu* wa Nimusi, kubanga avuga ng’omulalu.” ^21 Awo Yekolaamu n’agamba nti: “Muteeketeeke eggaali lyange!” Ne bateekateeka eggaali lye. Kabaka Yekolaamu owa Isirayiri ne Kabaka Akaziya owa Yuda ne bafuluma okusisinkana Yeeku nga buli omu ali mu ggaali lye ery’olutalo, ne bamusanga mu kibanja kya Nabbosi Omuyezuleeri. ^22 Yekolaamu olwalaba Yeeku n’amubuuza nti: “Ozze lwa mirembe Yeeku?” Naye Yeeku n’amuddamu nti: “Mirembe ki nga wakyaliwo obwenzi bwa nnyoko Yezebeeri n’obulogo bwe obungi?” ^23 Amangu ago Yekolaamu n’akyusa eggaali lye adduke, era n’agamba Akaziya nti: “Batukoledde olukwe, Akaziya!” ^24 Awo Yeeku n’akwata omutego gwe n’alasa Yekolaamu akasaale wakati mu mugongo, ne kaggukira ku mutima, n’agwa mu ggaali lye. ^25 Yeeku n’agamba Bidukali omukungu we nti: “Musitule omusuule mu kibanja kya Nabbosi Omuyezuleeri. Jjukira, nze naawe twali tuvuga ffenna amagaali nga tugoberera kitaawe Akabu, Yakuwa bwe yamusalira omusango ng’agamba nti: ^26 ‘“Jjo nnalabye omusaayi gwa Nabbosi ne batabani be,” Yakuwa bw’agamba, “nange nja kukuwoolerako eggwanga mu kibanja kino kyennyini,” Yakuwa bw’agamba.’ Kale musitule omusuule mu kibanja ekyo nga Yakuwa bwe yagamba.” ^27 Kabaka Akaziya owa Yuda bwe yalaba ekigenda mu maaso n’addukira mu kkubo eriyita ku nnimiro ennene.* (Oluvannyuma Yeeku yamuwondera era n’agamba nti: “Naye mumutte!” Ne bamukubira mu ggaali lye ng’ali mu kkubo eridda e Guli, ekiri okumpi n’e Ibuleyamu, naye ne yeeyongerayo n’atuuka e Megiddo, n’afiira eyo. ^28 Abaweereza be ne bamutwalira mu ggaali e Yerusaalemi, ne bamuziika mu ntaana ye mu Kibuga kya Dawudi wamu ne bajjajjaabe. ^29 Akaziya yali afuuse kabaka wa Yuda mu mwaka ogw’ekkumi n’ogumu ogw’obufuzi bwa Yekolaamu mutabani wa Akabu.) ^30 Awo Yeeku n’agenda e Yezuleeri. Yezebeeri bwe yakiwulira n’asiiga ku maaso ge langi enzirugavu, n’akola ne ku nviiri ze, n’alingiza mu ddirisa. ^31 Yeeku bwe yali ng’ayingira mu mulyango, Yezebeeri n’agamba nti: “Zimuli eyatta mukama we byamugendera bulungi?” ^32 Awo Yeeku n’atunula waggulu mu ddirisa n’agamba nti: “Ani ali ku ludda lwange? Ani?” Awo abakungu b’omu lubiri babiri oba basatu ne batunula wansi gye yali. ^33 Yeeku n’agamba nti: “Mumusuule wansi!” Ne bamusuula wansi, omusaayi gwe ne gumansukira ku kisenge ne ku mbalaasi, embalaasi za Yeeku ne zimulinnyirira. ^34 Oluvannyuma Yeeku yayingira n’alya era n’anywa, n’agamba nti: “Mugende muziike omukazi oyo eyakolimirwa, kubanga muwala wa kabaka.” ^35 Naye bwe baagenda okumuziika, tebaasangawo kintu kyonna okuggyako akawanga ke, ebigere bye, n’ebibatu by’emikono gye. ^36 Bwe baakomawo ne babuulira Yeeku, n’agamba nti: “Ekyo kituukiriza Yakuwa kye yayogera okuyitira mu muweereza we Eriya Omutisubi nti, ‘Embwa zijja kuliira omulambo gwa Yezebeeri mu kibanja ky’e Yezuleeri. ^37 Ate era omulambo gwa Yezebeeri guliba ng’obusa mu kibanja ky’e Yezuleeri, babe nga tebasobola kugamba nti: “Ono ye Yezebeeri.”’”

10 Akabu yalina abaana 70 mu Samaliya. Awo Yeeku n’awandiika ebbaluwa n’aziweereza e Samaliya eri abaami b’e Yezuleeri, n’abakadde, n’abakuza b’abaana ba Akabu* ng’agamba nti: ^2 “Ebbaluwa eno bw’eneebatuukako, abaana ba mukama wammwe bajja kuba nammwe, awamu n’amagaali ag’entalo, n’embalaasi, n’ekibuga ekiriko bbugwe, n’eby’okulwanyisa. ^3 Mulonde ku baana ba mukama wammwe asingayo obulungi era asaanira,* mumutuuze ku ntebe ya kitaawe, era mulwanirire ennyumba ya mukama wammwe.” ^4 Naye baatya nnyo, ne bagamba nti: “Bakabaka ababiri we bataasobolera kumwaŋŋanga, ffe tunaasobola tutya okumwaŋŋanga?” ^5 Awo eyali akulira olubiri,* ne gavana w’ekibuga, n’abakadde, n’abakuza, ne baweereza Yeeku obubaka obugamba nti: “Tuli baweereza bo era tujja kukola kyonna ky’otugamba. Tetujja kufuula muntu yenna kabaka. Kola ky’olaba nga kye kirungi mu maaso go.” ^6 Awo n’abawandiikira ebbaluwa ey’okubiri ng’agamba nti: “Bwe muba muli ku ludda lwange, era nga muli beetegefu okuŋŋondera, mundeetere emitwe gy’abaana ba mukama wammwe e Yezuleeri enkya mu budde nga buno.” Abaana ba kabaka 70 baali n’abasajja ab’ebitiibwa ab’omu kibuga abaali babakuzizza. ^7 Ebbaluwa olwabatuukako, ne batwala abaana ba kabaka 70 ne babatta, oluvannyuma ne bateeka emitwe gyabwe mu bisero ne bagimuweereza e Yezuleeri. ^8 Awo omubaka n’agenda n’agamba Yeeku nti: “Baleese emitwe gy’abaana ba kabaka.” N’addamu nti: “Mugituume entuumu bbiri ku mulyango gw’ekibuga gibeere awo okutuusa ku makya.” ^9 Bwe yafuluma ku makya, n’ayimirira mu maaso g’abantu bonna n’abagamba nti: “Mmwe temuliiko musango.* Nze nneekobaana ne nzita mukama wange, naye ani yasse bano bonna? ^10 Kale mumanye nti tewali kigambo kya Yakuwa kyonna Yakuwa kye yayogera ku nnyumba ya Akabu ekitaatuukirire,* era Yakuwa akoze ekyo kye yayogera okuyitira mu muweereza we Eriya.” ^11 Ate era Yeeku yagenda n’atta bonna abaali basigaddewo ku b’ennyumba ya Akabu abaali e Yezuleeri, n’abasajja be bonna ab’ebitiibwa, mikwano gye, ne bakabona be, n’atalekaawo n’omu. ^12 Awo Yeeku n’akwata ekkubo okugenda e Samaliya. Ekkubo eryo lyaliko ennyumba abasumba mwe baasaliranga ebyoya by’endiga. ^13 Yeeku n’asangayo baganda ba Akaziya kabaka wa Yuda n’ababuuza nti, “Mmwe baani?” Ne bamuddamu nti: “Tuli baganda ba Akaziya era tugenda kulaba oba ng’abaana ba kabaka n’abaana ba nnamasole bali bulungi.” ^14 Amangu ago Yeeku n’agamba nti: “Mubakwate!” Awo ne bakwata abasajja 42, ne babattira ku kinnya omwaterekebwanga amazzi eky’ennyumba esalirwamu ebyoya by’endiga. Teyalekawo n’omu. ^15 Bwe yali ava eyo, n’asanga Yekonadaabu mutabani wa Lekabu eyali ajja okumusisinkana. Bwe yali amulamusa, yamugamba nti: “Omutima gwo guli wamu nange mu bujjuvu, ng’ogwange bwe guli awamu naawe?” Awo Yekonadaabu n’amuddamu nti: “Ddala bwe kiri.” Yeeku n’amugamba nti, “Bwe kiba bwe kityo, mpa omukono gwo.” Awo n’amuwa omukono gwe n’amusika n’amulinnyisa mu ggaali lye. ^16 N’amugamba nti: “Tugende ffembi olabe bwe siyinza kugumiikiriza abo abawakanya* Yakuwa.” Awo Yeeku n’agenda naye mu ggaali lye ery’olutalo. ^17 Bwe yatuuka e Samaliya, n’atta ab’ennyumba ya Akabu bonna abaali bakyasigaddewo mu Samaliya, okutuusa lwe yabasaanyizaawo ddala, nga Yakuwa bwe yayogera okuyitira mu Eriya. ^18 Ate era Yeeku yakuŋŋaanya abantu bonna n’abagamba nti: “Akabu yasinza Bbaali ku kigero kitono, naye Yeeku ajja kusinza Bbaali n’okusingawo. ^19 Kale mumpitire bannabbi ba Bbaali bonna, n’abo bonna abamusinza, ne bakabona be bonna, waleme kubulawo n’omu kubanga nnina ssaddaaka ey’amaanyi gye ŋŋenda okuwaayo eri Bbaali. Omuntu yenna anaabulawo, ajja kuttibwa.” Naye Yeeku yali akola lukwe azikirize abo bonna abaali basinza Bbaali. ^20 Yeeku era n’agamba nti: “Mulangirire nti wagenda kubaawo olukuŋŋaana lwa Bbaali.”* Ne balangirira. ^21 Yeeku n’aweereza obubaka mu Isirayiri yonna, bonna abaali basinza Bbaali ne bajja. Tewali n’omu eyasigalayo. Baayingira mu nnyumba* ya Bbaali, ennyumba ya Bbaali yonna n’ejjula. ^22 Yeeku n’agamba oyo eyali akulira etterekero ly’ebyambalo nti: “Bonna abasinza Bbaali baggireyo ebyambalo.” N’abibaggirayo. ^23 Yeeku ne Yekonadaabu mutabani wa Lekabu ne bayingira mu nnyumba ya Bbaali. Yeeku n’agamba abo abaali basinza Bbaali nti: “Mwetegereze mulabe nga mu mmwe temuliimu basinza Yakuwa, wabula abo bokka abasinza Bbaali.” ^24 Awo ne bayingira okuwaayo ssaddaaka n’ebiweebwayo ebyokebwa. Yeeku yali ateese abasajja 80 ebweru era ng’abagambye nti: “Singa omu ku mmwe aleka omuntu yenna n’atoloka, ye y’anattibwa mu kifo kye.” ^25 Yeeku olwamala bw’ati okuwaayo ekiweebwayo ekyokebwa, n’agamba abakuumi era n’abasirikale nti: “Muyingire mubatte! Temukkiriza muntu n’omu kutoloka.” Awo abakuumi n’abasirikale ne bayingira ne babatta n’ekitala, emirambo gyabwe ne bagisuula ebweru, era ne bayingira ne batuukira ddala mu kisenge* eky’omunda eky’ennyumba ya Bbaali. ^26 Awo ne bafulumya empagi ezisinzibwa ezaali mu nnyumba ya Bbaali ne bazookya zonna. ^27 Ate era baamenyaamenya empagi ya Bbaali esinzibwa, n’ennyumba ya Bbaali ne bagifuula kaabuyonjo, nga bwe kiri n’okutuusa leero. ^28 Bw’atyo Yeeku n’amalirawo ddala okusinza Bbaali mu Isirayiri. ^29 Naye Yeeku teyalekayo kukola bibi Yerobowaamu mutabani wa Nebati bye yaleetera Isirayiri okukola. Teyaggyawo nnyana eza zzaabu ezaali mu Beseri ne mu Ddaani. ^30 Awo Yakuwa n’agamba Yeeku nti: “Olw’okuba okoze bulungi era okoze ekituufu mu maaso gange n’otuukiriza byonna ebyali mu mutima gwange bye nnayagala bikolebwe ku b’ennyumba ya Akabu, batabani bo bajja kutuula ku ntebe y’obwakabaka bwa Isirayiri okutuukira ddala ku mulembe ogw’okuna.”

Laba obugambo obuli wansi ku 1Sa 25:22.

Obut., “mutabani.”

Obut., “nnyumba y’ennimiro.”

Obut., “n’abakuza ba Akabu.”

Oba, “omugolokofu.”

Obut., “ennyumba.”

Oba, “muli batuukirivu.”

Obut., “ekijja okugwa ku nsi.”

Oba, “olabe obunyiikivu bwange olwa.”

Obut., “Mutukuze olukuŋŋaana lwa Bbaali.”

Oba, “yeekaalu.”

Obut., “kibuga.” Oboolyawo kyali ng’ekigo.

^ ***sjj oluyimba 21 Kulembezanga Obwakabaka***

OLUYIMBA 21

Kulembezanga Obwakabaka

([Matayo 6:33])

1. Ekisanyusa Yakuwa,

Eky’omuwendo gy’ali,

Bwe Bwakabaka bwe obwo

’Bunaatereeza ensi.

(CHORUS)

Kulembez’o Bwakabaka

N’obutuukirivu bwe.

Mutenderezenga wonna;

Weereza n’obwesigwa.

2. Lwaki tweraliikirira

Eby’olunaku lw’enkya?

Bwe tusoos’o Bwakabaka

Yakuwa ’naabituwa.

(CHORUS)

Kulembez’o Bwakabaka

N’obutuukirivu bwe.

Mutenderezenga wonna;

Weereza n’obwesigwa.

3. Buulira Obwakabaka;

Yamba abantu basse

Obwesige mu Yakuwa

Era n’obufuzi bwe.

(CHORUS)

Kulembez’o Bwakabaka

N’obutuukirivu bwe.

Mutenderezenga wonna;

Weereza n’obwesigwa.

(Laba ne [Zab. 27:14;][Mat. 6:34;][10:11,][13;] 1 Peet. 1:21.)

^ (Mat. 6:33) “Kale musooke munoonyenga Obwakabaka n’obutuukirivu bwe, era ebyo ebirala byonna biribongerwako.

^ (Zab. 27:14) Essuubi lyo lisse mu Yakuwa; Ba muvumu era ba n’omutima omugumu. Essuubi lyo lisse mu Yakuwa.

^ (Mat. 6:34) N’olwekyo, temweraliikiriranga bya nkya, kubanga olunaku olw’enkya lunaaba n’ebyeraliikiriza ebyalwo. Buli lunaku luba n’emitawaana egirumala.

^ (Mat. 10:11) “Mu buli kibuga oba mu buli kyalo mwe munaayingira, munoonyeemu oyo agwanira, mubeere mu maka ge okutuusa lwe mulivaayo.

^ (Mat. 10:13) Bwe baba bagwanira, emirembe gyammwe gijja kubeera nabo; naye bwe baba tebagwanira, emirembe gyammwe gijja kubaddira.

^ (1 Peet. 1:21) Okuyitira mu ye mukkiririza mu Katonda, eyamuzuukiza mu bafu n’amuwa ekitiibwa; okukkiriza kwammwe n’essuubi bisobole okuba mu Katonda.